<document xml:lang="swe" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>188</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/>
    <origFileName>http://www.samediggi.se/1441</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="6010.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Mål 2 - Sametinget</p>
    <p type="title">Mål 2</p>
    <p>NUTEK är förvaltningsmyndighet för strukturfondsprogrammen inom Mål 2.</p>
    <p>Drygt en tredjedel av EU:s budget går till strukturfonderna. Unionen har fastslagit tre mål med sin sammanhållningspolitik. Sverige kan få stöd för arbete inom två av dem, Regional konkurrenskraft och sysselsättning samt Territoriellt samarbete. <em type="italic">Regional konkurrenskraft och sysselsättning </em>Sveriges arbete med målet Regional konkurrenskraft och sysselsättning har delats upp på ett nationellt och åtta regionala strukturfondsprogram. De åtta regionala strukturfondsprogrammen arbetar med insatsområdena: </p>
    <list>
      <p type="listitem">Innovation och förnyelse</p>
      <p type="listitem">Tillgänglighet</p>
    </list>
    <p>Prioriteringar och åtgärder anpassas till regionernas territoriella förutsättningar. Det finns kompletterande riktlinjer för de glest befolkade områdena i norra Sverige och de tre storstadsområdena. <em type="italic">NUTEK är förvaltningsmyndighet </em>Nutek är förvaltande myndighet för de regionala strukturfondsprogrammen som finansieras av Europeiska regionala utvecklingsfonden. </p>
    <p><em type="italic">Strukturfondspartnerskapet </em>Sametinget har utsett fyra av 18 valda ledamöter i strukturfondspartnerskapet, två för Norra och två för södra. Det är partnerskapet som som avgör vilka projekt som beviljas medel. På förvaltningsnivå har Sametinget ingenting med Mål 2 att göra. </p>
    <p><em type="italic">Programkontor </em>Det finns ett programkontor för varje regionalt strukturfondsprogram. De är placerade i Luleå, Östersund, Gävle, Örebro, Stockholm, Jönköping, Göteborg och Malmö. Läs mer på NUTEK:s webbplats. </p>
  </body>
</document>
