<document xml:lang="swe" id="no_id"><header><title>Nytt avtal för svensk-norsk samverkan om samisk hälsa / Orre latjkoe sveerjen-nöörjen gaskem saemien healsoen bïjre laavenjostedh - Region Jämtland Härjedalen</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>855</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://jll.se/hogerlist/press/pressmeddelanden/pressmeddelandenarkiv/nyttavtalforsvensknorsksamverkanomsamiskhalsaorrelatjkoesveerjennoorjengaskemsaemienhealsoenbijrelaavenjostedh.5.2e9572e314b74d1c524680.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="nyttavtalforsvensknorsksamverkanomsamiskhalsaorrelatjkoesveerjennoorjengaskemsaemienhealsoenbijrelaavenjostedh.5.2e9572e314b74d1c524680.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Fler pressmeddelanden</p>
<p xml:lang="sma">2015</p>
<p xml:lang="sma">Mars</p>
<p>Februari</p>
<p xml:lang="sma">Januari</p>
<p xml:lang="sma">2014</p>
<p>December</p>
<p>November</p>
<p>Oktober</p>
<p>September</p>
<p xml:lang="sma">Augusti</p>
<p xml:lang="sma">Juli</p>
<p xml:lang="sma">Juni</p>
<p xml:lang="sma">Maj</p>
<p>April</p>
<p xml:lang="sma">Mars</p>
<p>Februari</p>
<p xml:lang="sma">Januari</p>
<p xml:lang="sma">2013</p>
<p>December</p>
<p>November</p>
<p>Oktober</p>
<p>September</p>
<p xml:lang="sma">Augusti</p>
<p xml:lang="sma">Juli</p>
<p xml:lang="sma">Juni</p>
<p xml:lang="sma">Maj</p>
<p>April</p>
<p xml:lang="sma">Mars</p>
<p>Februari</p>
<p xml:lang="sma">Januari</p>
<p xml:lang="sma">2012</p>
<p>December</p>
<p>November</p>
<p>Oktober</p>
<p>September</p>
<p xml:lang="sma">Augusti</p>
<p xml:lang="sma">Juli</p>
<p xml:lang="sma">Juni</p>
<p xml:lang="sma">Maj</p>
<p>April</p>
<p xml:lang="sma">Mars</p>
<p>Februari</p>
<p xml:lang="sma">Januari</p>
<p xml:lang="sma">2011</p>
<p>December</p>
<p>November</p>
<p>Oktober</p>
<p>September</p>
<p xml:lang="sma">Augusti</p>
<p xml:lang="sma">Juni</p>
<p xml:lang="sma">Maj</p>
<p>April</p>
<p xml:lang="sma">Mars</p>
<p>Februari</p>
<p xml:lang="sma">Januari</p>
<p xml:lang="sma">2010</p>
<p>December</p>
<p>November</p>
<p>Oktober</p>
<p>September</p>
<p type="title">Nytt avtal för svensk-norsk samverkan om samisk hälsa /</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Orre latjkoe sveerjen-nöörjen gaskem saemien healsoen bïjre laavenjostedh</p>
<p>Region Jämtland Härjedalen har länge önskat ett samarbete med norska SANKS; Samiskt nationellt kompetenscenter för psykisk hälsa. Samrådsgruppen för nationella minoriteter och representanter från SANKS har i olika former diskuterat vad samarbetet kan bestå av – och idag möttes parterna för att underteckna ett avtal.</p>
<p>– Redan tidigt identifierade samrådsgruppen ett angeläget behov av att utveckla vården när det gäller psykisk ohälsa bland samer. Exempelvis behöver vi öka kulturförståelsen i organisationen. Där har SANKS specialistkompetens och stor erfarenhet att bidra med, säger Björn Eriksson, regiondirektör i Region Jämtland Härjedalen.</p>
<p>– Hos SANKS integreras den samiska kulturen och språket i vården. I nuläget kan vi inte erbjuda något motsvarande. Att ge patienter tillgång till vård kopplat till SANKS är därför ett sätt att leva upp till kraven på likvärdighet i vården, säger Olle Christmansson, centrumchef, Centrum för primärvård och ordförande i samrådsgruppen.</p>
<p>– Samefolkets hemland är uppdelat mellan fyra länder. Att dessa länder kan samarbeta om att erbjuda ett gott och anpassat vårdutbud till den samiska befolkningen är en framtidsinriktad och bra lösning, säger Gunn Heatta, chef för SANKS.</p>
<p>Verksamheten vid SANKS är en del av Finnmarkssykehuset.</p>
<p>– Finnmarkssykehuset har ett särskilt ansvar för hälsoutbudet riktat till den samiska befolkningen, och vi är stolta över att ha SANKS som en del av Finnmarkssykehuset. Det här är en historisk dag för samiskt hälsoarbete, säger Torbjørn Aas, direktör för Finnmarkssykehuset.</p>
<p>– Vi vill överlag öka samarbetet med Norge, både i hälso- och sjukvård och regional utveckling. Det här avtalet är ett bra exempel på det, säger Ann-Marie Johansson (S), regionstyrelsens ordförande i Region Jämtland Härjedalen.</p>
<p><em type="italic">För mer information: </em>Björn Eriksson Regiondirektör, Region Jämtland Härjedalen 072-213 99 76 </p>
<p>Olle Christmansson Centrumchef, Centrum för primärvård och ordförande i samrådsgruppen, 070-296 04 27</p>
<p xml:lang="sma">Per-Henrik Bergkvist Samisk representant i samrådsgruppen 070-381 77 66</p>
<p xml:lang="sma">Torbjørn Aas, Direktör, Finnmarkssykehuset +47 940 50 282</p>
<p>Gunn Heatta, Chef för SANKS och tillförordnad klinikchef för Klinikk psykisk helsevern og rus +47 411 20 546</p>
<p type="title">FAKTA – om avtalet och samrådsgruppen</p>
<list><p type="listitem">Region Jämtland Härjedalen och SANKS kan remittera patienter inom psykiatri till varandra. Region Jämtland Härjedalen kan också begära stöd från SANKS i vården av samiska patienter inom primärvården.</p>
<p type="listitem">SANKS kan hjälpa Region Jämtland Härjedalen att utbilda medarbetare, för att höja kompetensen i frågor om samisk kultur och hälsa.</p>
<p type="listitem">Parterna kan också samverka för att utveckla vårdtjänster som riktar sig till den sydsamiska befolkningen.</p>
</list><p>Samrådsgruppen består av representanter för Region Jämtland Härjedalen och samerna i Jämtland Härjedalen.</p>
<p>Jämtland Härjedalen tillhör sydsamiskt förvaltningsområde. Rätten att samråda regleras i lagen om nationella minoriteter och minoritetsspråk.</p>
<p xml:lang="sma">Jïemhten Herjedaelien Dajve guhkiem vaajtelamme Saemien nationelle maahtoejarngine SANKS; ektine laavenjostedh psykiske healsoen bïjre. Ektieraerietjïerte nationelle unnebelåhkoe almetjidie jïh tjirkijh SANKS luvhtie råårestalleme guktie aktesi vyökedh daagkarinie barkojne -jïh daan bien gåabpatjahkh raedtijste gaavnesjamme, latjkose jååhkesjidh.</p>
<p xml:lang="sma">– Ektiebarkoetjïerte aareh vïhtesji man daerpies hoksem evtiedidh, dan nåekies psykiske healsoen bïjre saemiej baaktoe. Organisasjovnesne daerpies saemien kultuvrem guarkedh. Desnie SANKS maehteles jïh jïjnjh daajroem åtna mejnie viehkine maahta årrodh, Jïemhten Herjedaelien regijovnedirektööre Björn Eriksson jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">– SANKS dovne saemien kultuvrem jïh gïelem hoksese sjïehtede. Ibie mijjieh daelie daam maehtieh faalehtidh. Gosse hoksem hokseohtsijidie, SANKS ektine faalehtidh maehtebe seamma vyörtegs hoksem faalehtidh guktie krïebpesjamme, Jarngen primærhoksen (Centrum för primärvård) jarngeåejvie jïh ektiebarkoetjïerten åvtehke, Olle Christmansson, jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">– Saemiej eatneme njieljie eatnamidie juakasovveme. Gosse dah eatnemh ektesne berkieh buerie hoksem saemide faalehtidh aaj båetije biejjide buerie, SANKS åejvie Gunn Heatta jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">SANKS tsavtshvierhkieh bielie Finnmarhken skïemtjesgåatan.</p>
<p xml:lang="sma">– Finnmarhken skïemtjesgåetien lea sjïere dïedte saemiej healsose, jïh mijjieh madtjeldibie SANKS Finnmarhken skïemtjesgåetien bielesne. Daate historiske biejjie saemiej healsoebarkose, Finnmarhken skïemtjegåetien direktööre Torbjørn Aas, jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">– Mijjieh vaajtelibie ektiebarkoem Nöörjine evtiedidh, dovne healsoe- jïh skïemtjehoksem jïh dajvem evtiedidh. Daate latjkoe daam vuesehte, Jïemhten Herjedaelien dajveståvroen åvtehke Ann-Marie Johansson (S), jeahta.</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Vielie bïevnesh: </em></p>
<p xml:lang="sma">Björn Eriksson Jïemhten Herjedaelien Dajven dajvedirektööre 072-213 99 76</p>
<p xml:lang="sma">Olle Christmansson Jarngen primærhoksen jarngeåejvie jïh ektiebarkoetjïerten åvtehke, 070-296 04 27</p>
<p xml:lang="sma">Per-Henrik Bergkvist, Saemiej tjirkije ektiebarkoetjïertesne, 070-381 77 66</p>
<p xml:lang="sma">Torbjørn Aas Finnmarhken skïemtjegåetien direktööre +47 940 50 282</p>
<p xml:lang="sma">Gunn Heatta SANKS åejvie jïh juvnehtims klinihkeåejvie Klinihkese psykiske healsoevaarjelæmman jïh geeruvasse +47 411 20 546</p>
<p type="title" xml:lang="sma">SAATNAN – latjkoen jïh ektiebarkoetjïerten bïjre</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sma">Jïemhten Herjedaelien Dajve jïh SANKS maehtieh psykiatrijen hokseohtsijidie sinsætnan raeriestidh. Jïemhten Herjedaelien Dajve aaj maahta viehkiem SANKS luvhtie gihtjedh gosse saemien hokseohtsijidie primærhoksese hoksedh.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">SANKS maahta Jïemhten Herjedaelien Dajvem viehkiehtidh barkijidie lohkehtidh, gosse maahtoem saemien kultuvren jïh healsoen bïjre bueriedidh.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">Gåabpatjahkh maehtieh ektesne barkedh jïh hoksedïenesth åarjelsaemide evtiedidh.</p>
</list><p xml:lang="sma">Ektieraerietjïertesne dovne tjirkijh Jïemhten Herjedaelien Dajveste jïh saemieh Jïemhteste Herjedaeleste.</p>
<p xml:lang="sma">Jïemhten Herjedaelien Dajve åarjelsaemien reeremedajven nuelesne. Reaktoem ektesne raeriestidh laakese nationelle unnebelåhkoe almetjidie jïh unnebelåhkoegïelide sjïehtelovveme.</p>
<p><em type="italic">Dela via: </em></p>
<p><em type="italic">Artikeln publicerad av </em>: Sara Nilsson, tel: +4663153122. </p>
<p xml:lang="sma">© Region Jämtland Härjedalen</p>
<p>Hittar du fel eller har synpunkter på innehållet, meddela</p>
<p xml:lang="sma">Sara Nilsson</p>
<p>Senast uppdaterad 2015-02-17.</p>
</body></document>
