<document xml:lang="swe" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>166</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><origFileName>http://www.samediggi.se/75601</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="76341.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Umeå universitet får examensrätt för ämneslärarexamen i samiska - Sametinget</p>
<p type="title">Umeå universitet får examensrätt för ämneslärarexamen i samiska</p>
<p>Umeå universitet ansökte i oktober 2013 om tillstånd att utfärda ämneslärarexamen i undervisningsämnet samiska som modersmål. Nu har Universitetskanslersämbetet godkänt ansökan.</p>
<p>Vid en tidigare prövning ansågs Umeå universitet sakna tillfredsställande förutsättningar. Men nu uppfyller universitetet kraven. Man har:</p>
<list><p type="listitem">tillräckligt antal lärare till undervisningens planerade volym</p>
<p type="listitem">läraresurserna har vetenskaplig kompetens i lingvistik, kulturstudier och ämnesdidaktik</p>
<p type="listitem">olika samiska varianter är företrädda i lärargruppen</p>
<p type="listitem">en amerikansk gästprofessor förstärker lärarresursen</p>
<p type="listitem">lärarnas tid för forskning och kompetensutveckling bedöms tillräcklig</p>
<p type="listitem">utbildningsmiljön inkluderar både teoretisk ämneskunskap och praktiska språkkunskaper på modersmålsnivå</p>
<p type="listitem">goda förutsättningar för samarbete med t ex lärare inriktade på tvåspråkighet och minoritetsspråk, andra samiska forsknings- och utbildningsmiljöer</p>
<p type="listitem">utbildningsplaner, kursplaner och relevant kurslitteratur</p>
<p type="listitem">en tydlig progression i utbildningen</p>
<p type="listitem">tillfredsställande examinsationsformer för att säkra att studenterna uppnår examensmålen</p>
</list><p>Universitetskanslerämbetet har således beslutat ge Umeå universitet tillstånd att utfärda ämneslärarexamen med inriktning mot arbete i grundskolans årskurs 7-9 och i gymnasieskolan i undervisningsämnet samiska som modersmål.</p>
</body></document>
