<document xml:lang="swe" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>265</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><origFileName>http://www.samediggi.se/77959</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="77967.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="78113.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ekonomichef sökes - Sametinget</p>
<p type="title">Ekonomichef sökes</p>
<p>Vi söker avdelningschef till avdelningen Ekonomi &amp; Administration.</p>
<p>Avdelningen för ekonomi och administration innefattar ekonomi, personal, IT samt intern service. <em type="bold">Arbetsuppgifter </em>Avdelningschefen är underställd kanslichefen och ingår i Sametingets ledningsgrupp. Du ansvarar för kanslistöd i ärenden som omfattas av presidiets och styrelsens m.fl. arbetsuppgifter. Du ansvarar för myndighetens ekonomiska förvaltning, personal- och verksamhetsutveckling inom avdelningen för ekonomi och administration samt intern service. I arbetsuppgifterna ingår arbete med budget, budgetuppföljning, årsredovisning, redovisningsfrågor, uppföljningsfrågor samt utveckling av rutiner och processer för ekonomi inom myndigheten. Avdelningschefen är också personalchef, säkerhetsskyddschef samt IT-samordnare. <em type="bold">Vem är du? </em>Vi söker en ledare med god förmåga att utveckla, inspirera och leda dina medarbetare. Du har en strategisk, analytisk och strukturerad förmåga att planera, delegera och leda verksamheten mot fastställda mål. Din prestigelösa och kommunikativa förmåga gör dig lämpad att skapa positiva relationer såväl inom som utom organisationen. Arbetsgivaren lägger stor vikt vid dina personliga egenskaper. Vi söker dig som innehar civilekonomexamen eller annan utbildning som vi bedömer är relevant för tjänsten. Du ska ha dokumenterad ledarerfarenhet och bör ha arbetat inom offentlig förvaltning. Det är också en fördel om du har arbetat i en politiskt styrd organisation. Kunskaper i samiska språket, samisk kultur och samhällsliv är meriterande. Det samma gäller om du har arbetslivserfarenhet från ekonomi, personal, IT eller internservice. <em type="bold">Kontaktpersoner </em>Ansök och läs mer om tjänsten på www.experis.se JobID: 942363. För mer information kontakta rekryteringskonsult Inger Sundgren, telefon 070-3774891 eller e-post: inger.sundgren@se.experis.com Sista ansökningsdag är 5 oktober. Fackliga kontaktpersoner är Staffan Falkefjeld för SACO-S, tel. 0980-780 36 och Eva Svonni för ST-Sápmi, tel. 0980-780 33. </p>
</body></document>
