<document xml:lang="swe" id="no_id">
  <header>
    <title>Lexikala resurser</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <person firstname="Lene" lastname="Antonsen" sex="f" born="" nationality=""/>
    </author>
    <wordcount>232</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://oahpa.no/sme/usevisl/satnegirji.swe.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="satnegirji.eng.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="satnegirji.fin.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="satnegirji.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p type="title">Lexikala resurser</p>
    <p>Vi har olika typer av e- ordböcker.</p>
    <p>Neahttadigisánit är en webblexikon nordsamiska ↔ norska och nordsamiska ↔ finska . Ordboken hanterar även böjda ord. För att kunna använda ordboken, måste du vara online. Det finns ett gränssnitt där du kan skriva in ord, och ett gränssnitt där du kan alt-klicka på ord i din webbläsare. Texten ska alltså vara HTML, men det är möjligt att läsa t.ex. Word-dokument också. Gör som följer : Spara ditt Word-dokument som HTML, och öppna det i webbläsaren . Därefter kan du klicka i texten.</p>
    <p>Apertium-webordboken har ett mycket användarvänligt gränssnitt (skriv de första bokstäverna ) , men det bara innehåller grundformer, och inga exempelmeningar.</p>
    <p>Vuosttáš digisánit är en ordbok från Nordsamiska till norska . Du kan slå upp ord , eller klicka på text och få hjälp. Ordboken förstår böjda ord, och kan användas offline också . Den skiljer sig från Neahttadigisánit i att den kan läsa text i olika program (undantag : På Mac kan den inte användas i MS Word , men du kan öppna dina Word-filer i Textedit istället) , men det är inte riktigt lika bra på sammansätningar.</p>
    <p>Du kan också slå upp siffror, klockan och daton og ortnamn .</p>
    <p>Delar av våra resurser är betaversioner . Detta innebär att det kan finnas fel i dem. Tveka inte att skicka oss rättelser och förslag till förbättringar ! ( oahpa@uit.no )</p>
  </body>
</document>
