<document xml:lang="swe" id="no_id">
  <header>
    <title>Om reformen/ Bueriedimmien bïjre - ostersund.se</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>193</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.ostersund.se/boleva/samiskasomminoritetssprak/omreformenbueriedimmienbijre.4.a3261c5125534e63348000741.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="omreformenbueriedimmienbijre.4.a3261c5125534e63348000741.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p type="title" xml:lang="dan">Om reformen</p>
    <p>Regeringen presenterade i mars 2009 en ny minoritetspolitisk strategi i propositionen Från erkännande till egenmakt - regeringens strategi för de nationella minoriteterna.</p>
    <p>Strategin innehåller en rad förändringar för att stärka de nationella minoriteternas rättigheter och för att höja ambitionen i hur minoritetspolitiken ska genomföras. Regeringen satsar 70 miljoner kronor på reformen som ska genomföras från och med 2010. Budgeten för minoritetspolitiken blir därmed dryga 80 miljoner kronor. Riksdagen har den 10 juni 2009 antagit propositionen.</p>
    <p xml:lang="sma">Rättigheter stärks för de nationella minoriteterna (pdf, 145.9 kB)  Reaktah nännoestamme sjidtieh dejtie nasjovnelle unnebelåhkojde (pdf, 166.6 kB)</p>
    <p type="title" xml:lang="sma">Reformen / Bueriedimmien  bïjre</p>
    <p xml:lang="sma">Reerenasse njoktjen 2009 åehpiedehtiji orre unnebelåhkoepolitigken soejhkesjimmie proposisjovnesne Från erkännande till egenmakt- regeringens strategi för de nationella minoriteterna./ Dååhkasjimmeste jijtjeraaran — reerenassen soejhkesjimmie nasjovne unnebelåhkojde.</p>
    <p xml:lang="sma">Soejhkesjimmien sisvegisnie guktie unnebelåhkoej reaktah jeatjadehtedh jïh stänkodh jïh unnebelåhkoepolitigkine tjohtjedh bueriemdidh. Reeerenasse 70 miljonh krovnah reformese/bueriedämman vïerhtine vadta mejtie jåhta raajeste 2010. Budsjedte unnebelåhkoepolitigkese medtie 80 miljonh krovnah sjädta. Rijhkebiejjie ruffien 10, 2009 proposisjovnem dååhkasjehteme.</p>
    <p>Rättigheter stärks för de nationella minoriteterna (pdf, 150 kB)  Reaktah nasjovne unnebelåhkojde nännoestamme (pdf, 170 kB)</p>
    <p xml:lang="sma">Tjïelten åejviereereme</p>
    <p xml:lang="nob">Johan Palm  Teel. 063-14 37 03</p>
    <p xml:lang="sma">Maanah- jïh ööhpehtimmiereereme  Eva Lindwall  Teel. 063-14 33 80</p>
  </body>
</document>
