<document xml:lang="swe" id="no_id"><header><title/><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>712</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>https://svenskakyrkan.se/default.aspx?id=582100</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="rostkortsinformation:_nordsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="rostkortsinformation:_lulesamiska.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>sverigeportobetaltporto p</p>
<p><em type="bold">B </em><em type="bold">k </em><em type="bold">yr </em><em type="bold">k </em><em type="bold">o </em><em type="bold">va </em><em type="bold">l </em><em type="bold">20 </em><em type="bold">sep </em><em type="bold">tem </em><em type="bold">ber </em><em type="bold">h </em><em type="bold">ä </em><em type="bold">r </em><em type="bold">kom </em><em type="bold">m </em><em type="bold">er </em><em type="bold">di </em><em type="bold">tt </em><em type="bold">rö </em><em type="bold">stk </em><em type="bold">o </em><em type="bold">rt </em></p>
<p>Din röst spelar roll!</p>
<p>Söndagen den 20 september 2009 är det kyrkoval och du är röst berättigad. Här kommer ditt röstkort.</p>
<p>Vilka ska få ditt förtroende att fatta viktiga beslut i kyrkan de kommande fyra åren? Det handlar både om verksamhet i för samlingen och om övergripande beslut för hela Svenska kyrkan. Hur ska din kyrko avgift användas? Vilka verksamheter ska finnas i din församling? Vilka ställningstaganden ska kyrkan göra? Ta chansen att påverka din kyrka.</p>
<p>Välkommen att rösta i kyrkovalet!</p>
<p>Vem kan du rösta på? I kyrkovalet röstar du på nomineringsgrupper och deras kandidater. Nomineringsgrupperna är kyrkovalets motsvarighet till partierna i de all  männa valen. Grupperna ger själva information om vad de vill åstadkom ma. Listor för samtliga nomineringsgrupper och deras kandidater finns på www.svenskakyrkan.se/kyrkoval. Du kan också tala med din församling.</p>
<p>Personrösta på tre kandidater En nyhet är att du nu kan personrösta på tre kandidater genom att kryssa för dessa på valsedeln. Kryssen ökar kandidaternas möjlighet att bli valda och få representera dig.</p>
<p>Var och när kan du rösta? Från 7 september kan du rösta på expeditioner för förtidsröstning. Om du vill kan du brevrösta. Ibland finns särskilda röstmottagnings ställen. På valdagen den 20 september kan du rösta i din vallokal eller på särskilda röstmottagningsställen. Mer information finns på ditt röstkort.</p>
<p>Förlorat ditt röstkort? Om du blivit av med ditt röstkort kan du vända dig till din församling. Du kan också beställa ett nytt på www.svenskakyrkan.se/kyrkoval eller via Svenska kyrkans informationsservice, telefon 018-16 96 00. Röstkortet skickas till din folkbokföringsadress. Ett nytt röstkort kan faxas till Svenska kyrkans utlandsförsamlingar.</p>
<p>Hur gick det i valet? På www.svenskakyrkan.se/kyrkoval publiceras de preliminära resultaten allt eftersom rösterna räknats samman efter att vallokalerna stängt. Då har inga personröster räknats. Det slutgiltiga resultatet publiceras på samma plats när stiften har kontrollräknat alla röster.1) församling I ett kyrkofullmäktige eller ett direktvalt kyrkoråd behandlas frågor som rör församlingens liv, till exempel om verksamheten som bedrivs och om vilka mål församlingen ska arbeta för. <em type="italic">Vita valsedlar. </em>2) samfällighet När flera församlingar samverkar ekonomiskt och administrativt i en samfällighet väljs ett samfällda kyrkofullmäktige. Där beslutas bland annat om ekonomi<em type="italic">Blå valsedlar. </em>3) stiftet Svenska kyrkan är indelad i 13 stift. Stiften har till uppgift att stödja för<em type="italic">Rosa valsedlar. </em>4) kyrkomötet Kyrkomötet är Svenska kyrkans högsta beslutande organ med 251 ledamöter. Här avgörs gemensamma frågor som rör kyrkans regelverk och ställningstaganden. Kyrkomötet beslutar också om t.ex. hur dop, konfirmation, vigsel och begravning ska gå till. <em type="italic">Gula valsedlar. </em> och fastighetsfrågor.  samlingarna i att utveckla sin verksamhet. Stiftsfullmäktige är stiftets högsta beslutande organ. </p>
<p>Vill du veta mer? På www.svenskakyrkan.se/kyrkoval finns information på lätt svenska, på finska, nordsamiska, sydsamiska, lulesamiska, romani, engelska, franska, tyska, arabiska, spanska och teckenspråk. Information på svenska kan även beställas på kassett och cd från Svenska kyrkans informationsservice, telefon 018-16 96 00 eller via e-post info@svenskakyrkan.se. Du kan vända dig till din församling eller gå in på www.svenskakyrkan.se/kyrkoval för mer information.regional nivånationell nivådirektval till:stiftsfullmäktigedirektval till:kyrkomötetdirektval till:samfällda kyrkofullmäktigedirektval till:kyrkofullmäktigedirektval till:direktval till:kyrkofullmäktigedirektvalt kyrkoråd4321c1b1alokal nivålokal nivålokal nivålokal nivånär församlingen ingår i en samfällighet (ett alternativ gäller) när församlingen inte ingår i en samfällighetkyrkan i vardagen Som medlem får du vara med och påverka Svenska kyrkans vardagsarbete med t.ex. kö rer, barngrupper, hembesök, sjukhuskyrka, ungdomsgrupper och familjerådgivning. livets skeden I kyrkan möts vi i samband med viktiga händelser som dop, konfirmation, vigsel och begravning.stöd vid kriser och katastrofer Svenska kyrkans personal finns med som stöd när olyckor, kriser och katastrofer har inträffat både utomlands och i Sverige. mötesplatser Någon att tala med i São Paolo. Ät en kanelbulle i Melbourne. Svenska kyrkan i utlandet är en viktig mötesplats. Precis som församlingen där du bor.</p>
<p>Söndagen den 20 september är det kyrkoval i Svenska kyrkan. Då har du möjlighet att rösta på de grupper och personer som ska vara med och besluta om kyrkans liv och verksamhet de kommande fyra åren.</p>
<p>Vem vill du ge ditt förtroende?</p>
<p>Välkommen att rösta i kyrkovalet! <em type="bold">h </em><em type="bold">ä </em><em type="bold">r </em><em type="bold">kom </em><em type="bold">m </em><em type="bold">er </em><em type="bold">di </em><em type="bold">tt </em><em type="bold">rö </em><em type="bold">stk </em><em type="bold">o </em><em type="bold">rt </em></p>
<p>Papperet i denna trycksak är miljöcertifierat.</p>
<p>SC, Forest</p>
<p>Stewardship</p>
<p>Council, är en miljöcertifiering som främjar ett miljöanpassat, socialt ansvarstagande och ekonomiskt livskraftigt bruk av världens skogar.</p>
</body></document>
