<document xml:lang="swe" id="no_id"><header><title/><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>675</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>https://svenskakyrkan.se/default.aspx?id=582100</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="rostkortsinformation:_nordsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="rostkortsinformation:_lulesamiska.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Din röst spelar roll!</p>
<p>Söndagen den 20 september 2009 är det kyrkoval och du är röst berättigad.  Här kommer ditt röstkort.</p>
<p>Vilka ska få ditt förtroende att fatta viktiga beslut i kyrkan de kommande fyra åren? Det handlar både om verksamhet i för samlingen och om övergripande beslut för hela Svenska kyrkan. Hur ska din kyrko  avgift användas? Vilka verksamheter ska finnas i din församling? Vilka ställningstaganden ska kyrkan göra?  Ta chansen att påverka din kyrka.</p>
<p>Välkommen att rösta i kyrkovalet!</p>
<p>Tillsammans med denna broschyr får du också ditt röstkort. Ta med det när du ska rösta.</p>
<p>Vem kan du rösta på?</p>
<p>I kyrkovalet röstar du på nomineringsgrupper och deras kandidater. Nomineringsgrupperna är kyrkovalets motsvarighet till partierna i de all männa valen. Grupperna ger själva information om vad de vill åstadkomma. Listor för samtliga nomineringsgrupper och deras kandidater finns på www.svenskakyrkan.se/kyrkoval. Du kan också tala med din församling.</p>
<p>Personrösta på tre kandidater</p>
<p>En nyhet är att du nu kan personrösta på tre kandidater genom att kryssa för dessa på valsedeln. Kryssen ökar kandidaternas möjlighet  att bli valda och få representera dig.</p>
<p>Var och när kan du rösta?</p>
<p>Från 7 september kan du rösta på expeditioner för förtidsröstning.  Om du vill kan du brevrösta. Ibland finns särskilda röstmottagningsställen. På valdagen den 20 september kan du rösta i din vallokal eller på särskilda röstmottagningsställen. Mer information finns på ditt röstkort.</p>
<p>Förlorat ditt röstkort?</p>
<p>Om du blivit av med ditt röstkort kan du vända dig till din församling. Du kan också beställa ett nytt på www.svenskakyrkan.se/kyrkoval eller via Svenska kyrkans informationsservice, telefon 018-16 96 00. Röstkortet skickas till din folkbokföringsadress. Ett nytt röstkort kan faxas till Svenska kyrkans utlandsförsamlingar.</p>
<p>Hur gick det i valet?</p>
<p>På www.svenskakyrkan.se/kyrkoval publiceras de preliminära resultaten allt eftersom rösterna räknats samman efter att vallokalerna stängt. Då har inga personröster räknats. Det slutgiltiga resultatet publiceras på samma plats när stiften har  kontrollräknat alla röster.</p>
<p>I kyrkovalet röstar du i tre eller fyra val, beroende på hur kyrkans  lokala organisation ser ut där du bor. Din röst påverkar hur Svenska kyrkan styrs lokalt, regionalt och nationellt.</p>
<p>1) församling</p>
<p>I ett kyrkofullmäktige eller ett direktvalt kyrkoråd behandlas frågor som rör församlingens liv, till exempel om verksamheten som bedrivs och om vilka mål församlingen ska arbeta för. <em type="italic">Vita valsedlar.</em> </p>
<p>2) samfällighet</p>
<p>När flera församlingar samverkar ekonomiskt och administrativt i en samfällighet väljs ett samfällda kyrkofullmäktige. Där beslutas bland annat om ekonomi och fastighetsfrågor. <em type="italic">Blå valsedlar.</em> </p>
<p>3) stiftet</p>
<p>Svenska kyrkan är indelad i 13 stift. Stiften har till uppgift att stödja församlingarna i att utveckla sin verksamhet. Stiftsfullmäktige är stiftets högsta beslutande organ. <em type="italic">Rosa valsedlar.</em> </p>
<p>4) kyrkomötet</p>
<p>Kyrkomötet är Svenska kyrkans högsta beslutande organ med 251  ledamöter. Här avgörs gemensamma frågor som rör kyrkans regelverk och ställningstaganden. Kyrkomötet beslutar också om t.ex. hur dop, konfirmation, vigsel och begravning ska gå till. <em type="italic">Gula valsedlar.</em> </p>
<p>Vill du veta mer?</p>
<p>På www.svenskakyrkan.se/kyrkoval finns information på lätt svenska, på finska, nordsamiska, sydsamiska, lulesamiska, romani, engelska, franska, tyska, arabiska, spanska och teckenspråk. Information på svenska kan även beställas på kassett och cd från Svenska kyrkans informationsservice, telefon 018-16 96 00 eller via e-post info@svenskakyrkan.se. Du kan vända dig till din församling eller gå in på www.svenskakyrkan.se/kyrkoval för mer information.</p>
<p>när församlingen ingår i en samfällighet (ett alternativ gäller)</p>
<p>när församlingen inte ingår i en samfällighet</p>
<p>direktval til l:</p>
<p>direktval til l:</p>
<p>1c1b1a</p>
<p>kyrkofullmäktige</p>
<p>lokal nivå lokal nivålokal nivålokal nivå</p>
<p>direktval til l:</p>
<p>direktval til l:</p>
<p>samfällda kyrkofullmäktige</p>
<p>kyrkofullmäktige direktvalt kyrkoråd</p>
<p>regional nivå</p>
<p>nationell nivå</p>
<p>direktval til l:</p>
<p>stiftsfullmäktige</p>
<p>direktval til l:</p>
<p>kyrkomötet kyrkan i vardagen</p>
<p>Som medlem får du vara med och påverka Svenska kyrkans vardagsarbete med t.ex. kö rer, barngrupper, hembesök, sjukhuskyrka, ungdomsgrupper och familjerådgivning.</p>
<p>livets skeden</p>
<p>I kyrkan möts vi i samband med viktiga händelser som dop, konfirmation, vigsel och begravning.</p>
<p>stöd vid kriser och katastrofer</p>
<p>Svenska kyrkans personal finns med som stöd när olyckor, kriser och katastrofer har inträffat både utomlands och i Sverige.</p>
<p>mötesplatser</p>
<p>Någon att tala med i São Paolo. Ät en kanelbulle i Melbourne. Svenska kyrkan i utlandet är en viktig mötesplats. Precis som församlingen där du bor.</p>
</body></document>