<document xml:lang="swe" id="no_id"><header><title>Sámelága giellanjuolggadusaid evalueren</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Svanhild" lastname="Andersen" sex="f" born="" nationality="NO"/></author><author><person firstname="Johan" lastname="Strömgren" sex="m" born="" nationality=""/></author><year>2007</year><wordcount>16688</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><parallel_text xml:lang="sme" location="samelagagiellanjuolggadusaid_evalueren_swe.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">5 Tillvaratar samelovens språkregler internationella förpliktelser? 5.1 Inledning </em></p>
<p>Uppdraget från departementet är att: <em type="italic">”Vurdere hvorvidt samelovens språkregler ivaretar nasjonale forpliktelser, særlig minoritetsspråkspakten.” </em>En bedömning av huruvida samelovens språkregler tillvaratar Norges internationella förpliktelser är av naturliga skäl ett omfattande uppdrag. Internationell rätt innehåller en mängd bestämmelser av olikt bindande effekt och/eller varierad betydelse för det samiska språket. Samelovens språkregler bygger också på en mängd olika avväganden och relaterar till flera andra nationella författningar. I tillägg är frågor om implementeringsmetoder och förfaranden centrala när man betraktar relationen mellan internationell rätt och nationell rätt. </p>
<p>Norges grundlov ger två viktiga bestämmelser om ur vilket perspektiv samiska förhållanden och samelovens kapitel 3 skall ses, dessa är följande: <em type="italic">”§ 110a. </em></p>
<p><em type="italic">Det paaligger Statens Myndigheder at lægge Forholdene til Rette for at den samiske Folkegruppe kan sikre og udvikle sit Sprog, sin Kultur og sit Samfundsliv. § 110c. </em></p>
<p><em type="italic">Det paaligger Statens Myndigheder at respektere og sikre Menneskerettighederne. Nærmere Bestemmelser om Gjennemførelsen af Traktater herom fastsættes ved Lov.”5 </em></p>
<p>Detta är mycket viktiga principiella bestämmelser med bindande verkan både mot myndigheter och lagstiftaren. § 110 a skyddar och främjar samiska förhållanden. § 110 c framhäver människorättskonventionernas ställning i norsk rätt, och att dessa både skall respekteras och genomföras. Detta innebär att myndigheterna inte bara skall undvika att bryta mot människorättigheterna, de skall också själva ta positiva steg för att hindra att andra bryter mot dessa. Det förutsätts att konventioner görs om till norsk rätt via implementering genom lovgivning6. Både sameloven och</p>
<p>Norges förpliktelser via internationella konventioner skall ses i ljuset av dessa grundlagsbestämmelser.</p>
<p>I förhållandet mellan internationella förpliktelser och nationell norsk rätt följer Norge den dualistiska principen. Det betyder att det krävs en särskild implementering via en genomföringsakt för att en internationell förpliktelse skall bli en del av norsk nationell rätt. Normalt sett sker detta genom hänvisning (inkorporation) i lag eller föreskrift, eller via återgivning av konventionstexten i norsk lag på det nationella språket (transformation), eller via konstatering av rättsharmoni (även kallat passiv transformation), d.v.s. att det konstateras att norsk rätt redan är i överensstämmelse med konventionens förpliktelser och att det därigenom inte krävs lagändringar7.</p>
<p>Traditionellt sett har Norge inte implementerat människorättskonventioner via inkorporering eller transformation, utan nöjt sig med att konstatera att rättsharmoni råder. Om konventionsbestämmelser inte har varit i överensstämmelse med nationell lagstiftning vid ratifikationstillfället har norska myndigheter tagit förbehåll mot dessa och i övrigt konstaterat rättsharmoni. Inga människorättskonventioner hade implementerats i norsk rätt via inkorporation innan vissa människorättskonventioner inkorporerades via menneskerettsloven. Däremot hade vissa andra typer av konventioner inkorporerats, bl.a. via EØSloven och loven om genomförande av Luganokonventionen8.</p>
<p>Även om en internationell förpliktelse inte har implementerats till att bli en del av norsk nationell rätt, skall rättstillämpare enligt den s.k. <em type="italic">presumptionsprincipen </em>tolka den nationella rätten i överensstämmelse med internationella förpliktelser. Det betyder att om det är möjligt med flera tolkningar av nationell lag så skall rättstillämparen välja den tolkning som bäst överensstämmer med internationella förpliktelser9. Hur ser då den internationella rätt som kan tänkas tillämpas på samiskt språk ut för Norges del? </p>
<p>Via en rad internationella förpliktelser har Norge erkänt och förbundit sig att föra en politik som skyddar och främjar en mångkulturell och flerspråklig värld. De 6 Jfr. Ot. prp. nr. 3 (1998-99) Om lov om styrking av menneskerettighetenes stilling i norsk rett (menneskerettsloven), kapitel 3.2.2. 7 Ot. prp. nr. 3 (1998-99) Om lov om styrking av menneskerettighetenes stilling i norsk rett (menneskerettsloven), kapitel 3.1 och 3.2.1. samt 3.2.3. 8 Ot. prp. nr. 3 (1998-99) Om lov om styrking av menneskerettighetenes stilling i norsk rett (menneskerettsloven), kapitel 3.2.3 och 6.1.4. 9 Ot. prp. nr. 3 (1998-99) Om lov om styrking av menneskerettighetenes stilling i norsk rett (menneskerettsloven), kapitel 3.1 och 3.2.1. samt 3.2.3. bestämmelser som vid frågor om samiskt språk medför direkta förpliktelser för Norge har i möjligaste mån identifierats till följande: x Internationella konventionen om civila och politiska rättigheter, artikel 27 x FN:s barnkonvention, artikel 29.1.c, och artikel 30. x Europeiska konventionen om mänskliga rättigheter, artikel 5.2, artikel 6.3.a och e, samt artikel 14. x ILO 169, artikel 28, artikel 30 och artikel 31. x Europarådets ramkonvention om skydd för nationella minoriteter, artikel 10 och artikel 14. x Europeiska stadgan om landsdels- och minoritetsspråk (Minoritetsspråks-pakten).</p>
<p>I tillägg måste betraktelsen av dessa internationella förpliktelser även ske ur ljuset av internationella förpliktelser med indirekt betydelse för samiskt språk. På detta sätt hamnar de vid språkförhållanden direkta förpliktelserna i sin rätta kontext inom internationell rätt.</p>
<p>I det följande presenteras huvuddragen och centrala tolkningar av ovan nämnda direkta bestämmelser, samt huvuddragen och motiveringarna av samelovens språkbestämmelser. Därefter analyseras huruvida samelovens språkregler tillvaratar de internationella språkförpliktelserna. Då rapportens uppdrag i stort även är att peka på eventuella svagheter med samelovens språkkapitel och komma med förslag till ändringar, görs detta slutligen. <em type="bold">5.2 Internationella förpliktelser om språk, särskilt minoritets-språkspakten </em><em type="italic">5.2.1 Internationell direkt förpliktande rätt </em></p>
<p><em type="italic">Internationella konventionen om civila och politiska rättigheter </em>10 <em type="italic">, artikel 27 ”Art 27. I de stater hvor det finnes etniske, religiøse eller språklige minoriteter, skal de som tilhører slike minoriteter ikke nektes retten til, sammen med andre medlemmer av sin gruppe, å dyrke sin egen kultur, bekjenne seg til og utøve sin egen religion, eller bruke sitt eget språk.” </em></p>
<p>Denna konvention trädde ikraft i kraft den 23 mars 1976. I texten nedan benämns denna konvention med förkortningen av den engelskspråkiga texten, ICCPR. Artikel 27 är en elementär bestämmelse som syftar till att säkerställa överlevnaden och utvecklingen av den kulturella, religiösa och sociala identiteten hos berörda minoriteter. Bestämmelsen förbjuder stater att inskränka möjligheten för de som tillhör en språklig minoritet att tillsammans med andra medlemmar bruka sitt eget språk.</p>
<p>I Ot. propositionen till sameloven uppger Justisdepartementet att de ansluter sig till utvalgets tolkning att artikel 27 innebär att staten påtar sig en förpliktelse till att positivt bidra till att den samiska folkgruppen har förutsättningar att utöva sin kultur och sitt språk11. Scheinin uttrycker att människorättskommittén i praxis gällande landrättigheter har kommit att betrakta artikel 27:s negativa utformning (ikke nektes retten til) till att i praktiken innebära en positiv rätt. Detta uppges även vara den allmänna synen inom doktrinen. Med detta menas att artikelns rättsubjekt inte skall nekas rätten till o.s.v. förutsätter och innebär att rättsubjektet de facto har rätt till att, o.s.v. Den praxis som hänvisas till visar en gradvis utveckling och rättsprecisering från 1970-talet och fram till 2000-talet12.</p>
<p>Beträffande landrättigheter gör Thornberry ungefär samma analys som Scheinin, men specifikt avseende språkrättigheter uppger Thornberry emellertid att det inte har varit lika omfattande eller generös praxis inom artikel 27, men att det är sannolikt att detta kommer att förändras. Språkskyddet i artikel 27 har också legat till grund för FN:s deklaration om minoritetsrättigheter som stadgar en positiv rätt för minoriteter att använda sitt språk, och att åtgärder skall vidtas för att skapa fördelaktiga förhållanden för dessa13.</p>
<p>Efter att ha inkorporerats i norsk rätt via menneskerettsloven från 1999 gäller denna bestämmelse direkt som norsk lag. Det betyder att den direkt skall tillämpas och ges effekt av tillämpare eller domstolar vid frågor som den reglerar. Bestämmelser som inkorporerats via menneskerettsloven äger företräde vid motstridighet med annan lovgivning14. 11 Ot. prp. nr. 33 (1986-87) Om lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven), sid 37. 12 Scheinin Martin, <em type="italic">Indigenous Peoples' Land Rights Under the International Covenant on Civil and Political Rights </em>, Torkel Oppsahls minneseminar April 28 2004, Norwegian Centre for Human Rights, University of Oslo 13 Thornberry, Patrick, <em type="italic">Indigenous peoples and human rights </em>, Melland Schill Studies in International Law, Manchester University Press, United Kingdom, 2002, jämför sid 160 – 180. 14 LOV 1999-05-21 nr 30: Lov om styrking av menneskerettighetenes stilling i norsk rett (menneskerettsloven), § 3. </p>
<p><em type="italic">FN:s barnkonvention </em>15 <em type="italic">, artikel 29.1.c, och artikel 30. <span type="quote">”Art 29.1. Partene er enige om at barnets utdanning skal ta sikte på: ---c) å utvikle respekt for barnets foreldre, dets egen kulturelle identitet, språk og verdier, for de nasjonale verdier i det land barnet bor, landet hvor han eller hun eventuelt kommer fra og for kulturer som er forskjellige fra barnets egen kultur, ---”</span>“Art 30. </em></p>
<p><em type="italic">I stater hvor det finnes etniske, religiøse eller språklige minoriteter eller personer som tilhører en urbefolkning, skal et barn som tilhører en slik minoritet eller urbefolkningen, ikke nektes retten til sammen med andre medlemmer av sin gruppe å leve i pakt med sin kultur, bekjenne seg til og utøve sin religion, eller bruke sitt eget språk.” </em></p>
<p>FN:s barnkonvention trädde ikraft den 2 september 1990. Vid frågor om samiskt språk ger denna bestämmelse samiska barn ett särskilt skydd, mot att nekas rätten att tillsammans med andra samer att leva i pakt med sin kultur och att använda sitt eget språk. Vilket i praktiken innebär en rätt att leva i sin kultur och att använda språket.</p>
<p>Även Barnkonventionen omfattas av menneskerettsloven från 1999, varmed dessa bestämmelser gäller direkt som norsk lag och går före annan norsk lov vid konkurrens16. 15 FNs konvensjon om barnets rettigheter av 20. november 1989 16 LOV 1999-05-21 nr 30: Lov om styrking av menneskerettighetenes stilling i norsk rett (menneskerettsloven). § 3.</p>
<p><em type="italic">Europeiska konventionen om mänskliga rättigheter17, artikel 5.2, artikel 6.3.a,e, artikel 14 “Art 5. Retten til frihet og sikkerhet---2. Enhver som blir pågrepet, skal straks bli underrettet på et språk han forstår, om grunnene til pågripelsen og om eventuell siktelse mot ham. </em></p>
<p><em type="italic">Art 6. Retten til en rettferdig rettergang 1. For å få avgjort sine borgerlige rettigheter og plikter eller en straffesiktelse mot seg, har enhver rett til en rettferdig og offentlig rettergang innen rimelig tid ved en uavhengig og upartisk domstol opprettet ved lov.---3. Enhver som blir siktet for en straffbar handling, skal ha følgende minsterettigheter:a. å bli underrettet straks, i et språk han forstår og i enkeltheter, om innholdet i og grunnen til siktelsen mot ham; ---e. å ha vederlagsfri bistand av en tolk hvis han ikke kan forstå eller tale det språk som blir brukt i retten. </em></p>
<p><em type="italic">Art 14. Forbud mot diskriminering,,<span type="quote">”Utøvelsen av de rettigheter og friheter som er fastlagt i denne konvensjon skal bli sikret uten diskriminering på noe grunnlag slik som kjønn, rase, farge, språk, religion, politisk eller annen oppfatning, nasjonal eller sosial opprinnelse, tilknytning til en nasjonal minoritet, eiendom, fødsel eller annen status”</span> </em></p>
<p>Den europeiske menneskerettskonvensjonen, nedan kallad EMK, undertecknades i Rom den 4 november 1950, och trädde i kraft den 3 september 1953. EMK har därefter tillerkänts en central position i parternas rättsordningar, inte minst i Norge.</p>
<p>Även EMK tillhör de konventioner som omfattas av menneskerettsloven från 1999, varmed denna bestämmelse gäller direkt som norsk lag, och äger företräde. Detta betyder att den skall tillämpas och ges effekt vid frågor som den reglerar18.</p>
<p>Artiklarna 5.2. och 6.3, punkterna a och e, ger direkta rättigheter till enskilda om skyndsam underrättelse på ett förståeligt språk om grunderna och innehållet i arresteringen (pågripandet) och eventuellt andra anklagelser mot personen i fråga. Om saken går vidare till rättegång och om han eller hon inte kan förstå det språk som blir brukat i rätten skall han/hon kostnadsfritt få tolkhjälp. Artikel 5.2. gäller inte enbart vid arresteringar utan även vid andra former av frihetsberövanden, såsom psykiatrisk tvångsvård19.</p>
<p>Rättigheter och friheter som omfattas av EMK skall säkerställas utan någon åtskillnad vad gäller språk, etnisk tillhörighet e.t.c., se artikel 14. Diskrimineringsförbudet i artikel 14 gäller endast de förhållanden som omfattas av EMK:s bestämmelser. Endast om det saknas en objektiv och godtagbar grund för olika behandling kan det föreligga diskriminering. I rättspraxis från Europadomstolen för mänskliga rättigheter framkommer att frågan om diskriminering skall prövas utifrån vissa kriterier. För det första måste det fastställas om klagomålet ligger inom området för en konventionsskyddad rättighet. För det andra om det föreligger olika behandling av personer som befinner sig i en likadan situation, och om så är fallet om det föreligger en objektivt godtagbar grund för detta, och om den skada som den klagande lider står i rimlig proportion till syftet med den olika behandlingen20.</p>
<p><em type="italic">ILO 169 Konvensjon om urbefolkninger og stammefolk i selvstendige stater, artikel 28, artikel 29, artikel 30 och artikel 31. ”Artikkel 28 1. Når det er praktisk mulig, skal barn i vedkommende folk lære å lese og skrive enten på sitt eget opprinnelige språk eller på det språk som er mest brukt av den gruppen de hører til. Dersom dette ikke er praktisk mulig, skal ansvarlig myndighet rådføre seg med disse folk for å komme fram til tiltak som kan fremme denne målsettingen.2. Det skal treffes fullgode tiltak for å sikre at disse folk har mulighet til å uttrykke seg flytende på nasjonalspråket eller i et av nasjonalspråkene i landet.3. Det skal treffes tiltak for å bevare og fremme utvikling og bruk av de opprinnelige språk for vedkommende folk. </em></p>
<p><em type="italic">Artikkel 29 </em></p>
<p><em type="italic">Formidling av allmenne kunnskaper og ferdigheter som kan bidra til at barn i vedkommende folk kan delta fullt ut og på like fot både i sitt eget miljø og i nasjonal sammenheng, skal være et mål for utdanningen av disse folk. </em></p>
<p><em type="italic">Artikkel 30 1. Myndighetene skal treffe tiltak som passer med vedkommende folks tradisjon og kultur for å gjøre dem kjent med sine rettigheter og plikter, særlig i forhold til arbeidsliv, økonomiske muligheter, utdanning vel og helsespørsmål og til de rettigheter som følger av denne konvensjon.2. Dersom det er nødvendig, skal dette gjøres ved hjelp av skriftlig informasjon og bruk av massemedia på disse folks språk. </em></p>
<p><em type="italic">Artikkel 31 </em></p>
<p><em type="italic">Det skal settes i verk informasjonstiltak i alle sektorer av samfunnet, og særlig blant de grupper som er i mest direkte kontakt med vedkommende folk, for å fjerne fordommer som måtte eksistere mot disse folk. For å oppnå dette, skal det settes inn ressurser for å sikre at lærebøker i historie og læremidler forøvrig gir et rettferdig, korrekt og informativt bilde av disse folks samfunn og kultur.” </em></p>
<p>ILO konvention 169 undertecknades den 27 juni 1989 i Geneve. Den 20 juni 1990 ratificerade Norge konventionen, och den trädde i kraft i Norge den 5 september 199121.</p>
<p>Enligt konventionens preambel är ILO:s konvention 169 från 1989 en utvecklande revidering av den tidigare gällande ILO konvention nr 107 av 1957 om värn och integrering av urfolk och andra stamfolk.</p>
<p>Till grund för ILO 169 beaktade ILO:s generalkonferens att utvecklingen inom folkrätten sedan 1957, och situationen för urfolk världen över, har fört till ett behov av att besluta om nya internationella standarder på detta område som avvecklar de idéer om integration som präglat de tidigare standarderna. Istället lades nu vikt vid urfolkens önskemål om kontroll över sin livsform m.m. och önskan att upprätthålla och utveckla sin kultur och språk m.m. inom ramen för de stater de lever i. Det faktum att urbefolkningar är ett bidrag till den kulturella mångfalden uppmärksammas också22.</p>
<p>Enligt Thornberry markerar detta en markant förändring av den internationella synen på föremålen för internationella konventioner. Man har nu gått ifrån att på 1950-talet betrakta urfolksfrågor som frågor om integration, till att betrakta dessa som frågor om mångfald, livsform och värdighet. De samlade intentionerna ur de grundläggande människorättskonventionerna ur FN systemet lades till grund för utarbetandet av ILO 16923. I övrigt saknar både Thornberry och ILO:s egen manual till ILO 169 några konkreta klargöranden beträffande tolkningen av ovan citerade artiklar24. Bestämmelserna torde dock tolkas enligt ordalydelsen, objektivt och i ljuset av syftet med konventionen, samt med iakttagande av de delaktighetsbestämmelser som stadgas i artikel 6 om konsultationsplikt och virkemidler, och i artikel 7 egna prioriteringar m.m.</p>
<p><em type="italic">FNs konvensjon om avskaffelse av alle former for rasediskriminering </em></p>
<p>Rasdiskrimineringskonventionen undertecknades av Norge den 21 november 1966, ratificerades den 6 augusti 1970 och trädde i kraft den 5 september 1970. Rasdiskrimineringskonventionen ger skydd mot rasbaserad diskriminering i vid mening. Den innehåller emellertid inga direkta bestämmelser om språkrättigheter, varmed den skulle kunna tolkas endast medföra ett indirekt skydd för minoritets- och urfolksspråk. Däremot har CERD25 efter att FN:s generalförsamling år 1994 22 ILO konvensjon nr 169 om urbefolkninger og stammefolk i selvstendige stater, se preambeln. 23 Thornberry, Patrick, <em type="italic">Indigenous peoples and human rights </em>, Melland Schill Studies in International Law, Manchester University Press, United Kingdom, 2002, sid 341 f. 24 Thornberry, Patrick, <em type="italic">Indigenous peoples and human rights </em>, Melland Schill Studies in International Law, Manchester University Press, United Kingdom, 2002, sid 363 – 367, med ILO Convention om Indigenous and Tribal Peoples 1989 (No. 169): A Manual, Geneva, International Labour Office, 2003, sid 64 – 67. 25 Committee on the Elimination of Racial Discrimination, en kommitté bestående av 18 erkända experter som övervakar tillämpningen av rasdiskrimineringskonventionen bl.a. via utgivandet av rekommendationer, jfr artikel 8 – 16 i konventionen. kungjort att rasdiskrimineringskonventionen var tillämplig även för urfolk utfärdat denna tolkning, och anmodat de stater som ratificerat konventionen att säkerställa att urfolkens samhällen skall kunna utöva sina rättigheter till att praktisera och revitalisera sina kulturella traditioner och seder, samt att bevara och utöva sina språk26. </p>
<p><em type="italic">Rammekonvensjon for beskyttelse av nasjonale minoriteter, ETS nr. 157 <span type="quote">“Artikkel 10 1. Partene forplikter seg til å anerkjenne at enhver person som tilhører en nasjonal minoritet, har rett til fritt og uhindret å bruke sitt minoritetsspråk privat og offentlig, i tale og skrift.2. I områder som tradisjonelt eller i betydelig antall er bebodd av personer som tilhører nasjonale minoriteter, skal Partene, dersom disse personene anmoder om det og når en slik anmodning svarer til et reelt behov, søke så langt som mulig å legge forholdene til rette for bruk av minoritetsspråket i samkvem mellom disse personene og forvaltningsmyndighetene. 3. Partene forplikter seg til å garantere retten for enhver person som tilhører en nasjonal minoritet til straks å bli underrettet på et språk vedkommende forstår, om grunnene til at vedkommende er pågrepet og om innholdet i og grunnen til en eventuell siktelse mot ham eller henne, og til å forsvare seg på dette språket, om nødvendig med vederlagsfri bistand av en tolk . Artikkel 141. Partene forplikter seg til å anerkjenne at enhver person som tilhører en nasjonal minoritet, har rett til å lære sitt minoritetsspråk.2. I områder som tradisjonelt eller i betydelig antall er bebodd av personer som tilhører nasjonale minoriteter, skal Partene, dersom det er tilstrekkelig etterspørsel, så langt som mulig og innenfor rammen av sitt utdanningssystem, søke å sikre at personer som tilhører disse minoritetene, har tilfredsstillende muligheter for å lære minoritetsspråket eller motta undervisning på dette språket.3. Paragraf 2 i denne artikkel skal gjennomføres uten at læring av eller undervisning på det offisielle språket derved berøres.”</span> </em></p>
<p>Rammekonvensjonen, nedan kallad ramkonventionen, signerades den 1 februari 1995, ratificerades av Norge den 17 mars 1999, och trädde ikraft i Norge den 1 juli 1999.</p>
<p>Syftet med ramkonventionen är att specificera och legalisera de principer som staterna förbinder sig att vidta för att säkra skyddet för nationella minoriteter27.</p>
<p>Ramkonventionens huvudsakliga innehåll gäller andra föremål än specifikt språk. Språkfrågan avklaras i artiklarna 10 och 14.</p>
<p>Med <span type="quote">”offentligt”</span> i artikel 10, stycke 1, avses t.ex. på ett allmänt ställe, utomhus, i närvaron av andra personer etc. men inte i kontakter med offentliga myndigheter. Dessa omfattas istället av artikelns stycke 2, men inte heller den täcker alla relationer mellan enskilda och offentliga myndigheter, den gäller bara relationer till administrativa myndigheter. Trots det måste det andra stycket tolkas <span type="quote">”brett”</span> för att inkludera t.ex. ombudsmän, men likafullt lämnas flexibelt för att kunna anpassas till finansierings resurser och eventuella administrativa svårigheter, särskilt i militära sammanhang, och samt till tekniska svårigheter. Det <span type="quote">”reella”</span> behov som omtalas skall bedömas objektivt av staten. Ramkonventionen undviker avsiktligt att söka definiera vilka områden som traditionellt, eller i ansenlig omfattning, bebos av minoriteter. Det tredje stycket i artikel tio baseras på artiklarna 5 och 6 i Europakonventionen om mänskliga rättigheter från 1950 (EMK). Den ger inget skydd utöver EMK28.</p>
<p>Artikel 14 skall tolkas så att varje person som tillhör en nationell minoritet har rätt till att lära sig sitt minoritetsspråk, men att det inte är en rätt som sträcker sig längre än till den precisering som görs i stycke 2, som ska tolkas utifrån i princip samma utgångspunkter om bredhet, flexibilitet och behov etc. som artikel 10, stycke 2, nyss nämnda ovan29. 27 Framework Convention for the protection of National Minorities (ETS No. 157), Explanatory Report, p. 10. 28 Framework Convention for the protection of National Minorities (ETS No. 157), Explanatory Report, p. 63 – 67. 29 Framework Convention for the protection of National Minorities (ETS No. 157), Explanatory Report, p. 74 – 77.</p>
<p><em type="italic">Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk, ETS nr 148 </em></p>
<p><em type="italic">Bakgrund </em>Som en konsekvens av historiska processer som medfört att statsbildningarna inte har skett efter rent språkrelaterade linjer, har många europeiska stater inom sina respektive territorium regionalt baserade minoritetsgrupper som talar annat språk än majoriteten30. </p>
<p>Europarådet har under lång tid uppmärksammat de varierande prolemställningarna för regions- eller minoritetsspråk. Att Artikel 14 i Europakonventionen om mänskliga rättigheter (EMK) endast ger ett skydd för individer mot diskriminering men inte ett systematiskt positivt skydd och främjande för minoritetsspråken uppmärksammades i resolution 136 av den konsultativa församlingen 1957. Detta ledde till att den parlamentariska församlingen i rekommendation 285 från 1961 krävde att åtgärder skulle vidtas för att komplettera EMK och säkerställa minoriteters rätt att utöva sin egen kultur, använda sitt eget språk, och etablera sina egna skolor m.m. Saken fortskred emellertid inte så fort men under 1980-talet intensifierades arbetet med att finna en form för att säkerställa det ovan nämnda. Efter omfattande och grundligt arbete resulterade detta i ett förslag till Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk, som antogs av Ministerrådet den 25 juni 1992 för att ligga öppen till signering från den 5 november 199231.</p>
<p>Norge undertecknade den Europeiska pakten om regions- eller minoritetsspråk den 5 november 1992, och ratificerade densamma den 10 november 1993, vilken senare trädde i kraft den 1 mars 199832. Att ikraftträdandet dröjde helt fram till den 1 mars 1998 berodde på att det enligt paktens artikel 19, första stycket, krävs ratifikation av fem stater för att pakten skall träda i kraft. Som femte land ratificerade Liechtenstein pakten den 18 november 1997. För närvarande har pakten ratificerats av, och trätt i kraft, i 22 stater, ytterligare 11 stater har undertecknat pakten men av olika anledningar inte ratificerat densamma33.</p>
<p><em type="italic">Syftet med minoritetsspråkspakten </em></p>
<p>Enligt paktens förklarande rapport är målet med pakten att säkerställa att: <em type="italic">”as far as reasonably possible, the use of regional or minority languages in education and the media and to permit their use in judicial and administrative settings, economic and social life and cultural activities. Only in this way can such languages be compensated, where necessary, for unfavourable conditions in the past and preserved and developed as a living facet of Europe’s cultural identity.”34 </em></p>
<p>Däremot ska pakten inte att lösa problem uppkomna ur senare tids immigration. Uttrycken <span type="quote">”historical regional or minority languages of Europé”</span>, i paktens preambel, och <span type="quote">”traditionally used”</span>, i artikel 1, visar att pakten gäller enbart språk som historiskt sett har använts inom staten, alltså enbart språk som har talats under en lång tidsperiod.</p>
<p><em type="italic">Vad är regions- eller minoritetsspråk enligt pakten? </em></p>
<p>Med <em type="italic">regions- eller minoritetsspråk </em>avses i pakten sådana språk som både traditionellt används av en talmässigt mindre andel medborgare än resten av statens befolkning inom ett visst område av en stat, och är olikt det officiella språket i staten. Det omfattar inte dialekter av det officiella språket i staten eller invandrares språk35. Det uttrycks att ett regional eller minoritetsspråk skall ha en historisk geografisk anknytning för att omfattas av pakten. Men om ett språk skulle uppfylla alla rekvisit för att utgöra ett regional- eller minoritetsspråk förutom att kunna identifieras med ett speciellt område av statens territorium så omfattas det ändå av pakten i egenskap av att vara ett s.k. icke territorialt språk36. </p>
<p>Därmed gör pakten skillnad på regional- eller minoritetsspråk som har en geografisk historisk anknytning och de som har en historisk anknytning men är territoriellt obundna. De territoriellt obundna regional- eller minoritetsspråken har ett allmännare och mindre omfattande skydd än de med geografisk anknytning37.</p>
<p>De språk som omfattas av minoritetsspråkspakten är emellertid främst sådana med historisk geografisk anknytning38.</p>
<p><em type="italic">Det territorium där regions- eller minoritetsspråk används </em></p>
<p>Med det territorium där regions- eller minoritetsspråk används menas det geografiska område där nämnda språk är ett uttrycksmedel för ett antal människor som rättfärdigar beslut om diverse skydds- och främjandeåtgärder enligt denna pakt39. Alltså ett territorium där regions- eller minoritetsspråket talas i en betydelsefull utsträckning, om så endast utav en minoritet, inom språkets historiska område. De som skrev minoritetsspråkspakten undvek att uttrycka 34 European charter for regional or Minority Languages (ETS No. 148), Explanatory Report, p 10. 35 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 1, punkten a. 36 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 1, punkten c. 37 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 7, stycke 5. 38 European charter for regional or Minority Languages (ETS No. 148), Explanatory Report, p. 33. 39 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 1, punkten b. tillämpligheten av pakten, och dess skydds- och främjandeåtgärder, utifrån viss procentandel av befolkning eller liknande. Bedömningen av vilket antal människor som rättfärdigar en viss åtgärd och inom vilka områden denna åtgärd skall genomföras lämnades öppen till varje stat att bedöma. Det antal människor som krävs för att rättfärdiga en åtgärd kan variera beroende på vilken åtgärd som det är fråga om att genomföra. Bedömningen av detta antal människor skall ske i minoritetsspråkspaktens anda, och utifrån beskaffenheten hos var och en av de åtgärder som tillhandahålls i pakten, och det lämpliga antal språkanvändare som krävs för genomföra åtgärden. Bedömningen av inom vilket territorium åtgärden skall genomföras skall ske i minoritetsspråkspaktens anda, uppfattningen om språkets territorium, och med beaktande av att artikel 7, stycke 1.b, kräver respekt för det geografiska området för varje regions eller minoritetsspråk, för att trygga att existerande eller ny administrativ indelning inte utgör hinder mot främjande av regions- eller minoritetsspråk40. Vad som är paktens anda anges inte närmare, men det torde i vart fall innebära att paktens syfte och målsättningar skall tillvaratas. En av minoritetsspråkpaktens målsättningar är ta hänsyn till de behov och önskemål som uttrycks av de grupper som brukar dessa språk41.</p>
<p><em type="italic">Minoritetsspråkspaktens struktur </em></p>
<p>Pakten är konstruerad för att både skydda och positivt främja minoritetsspråk. Den ska också möjliggöra för de personer som använder minoritetsspråk att använda detta både i privata och offentliga livet. Därför innehåller pakten inte bara icke diskriminerings regler, utan även åtgärder som erbjuder aktivt stöd till språken.</p>
<p>Pakten är uppbyggd i följande fem delar: Del I - allmänna bestämmelser Del II – Mål och principer enligt artikel 2 punkt 1 Del III – Åtgärder för att främja användning av landsdels- eller minoritetsspråk i samhällslivet i enlighet med åtagandena i artikel 2 punkt 2 Del IV – Tillämpning av stadgan Del V – Slutbestämmelser</p>
<p>Principerna och målsättningarna i del II skall tillämpas på samtliga regions- eller minoritetsspråk oavsett territoriell bundenhet eller ej, med viss flexibilitet förbehållen vid tillämpningen på territoriellt obundna språk42.</p>
<p>Varje stat skall i sitt ratifikationsinstrument uppge varje regions eller minoritetsspråk som används mindre allmänt inom dess territorium43. Norge har uppgivit att Samiska är ett territoriellt regions eller minoritetsspråk med historisk anknytning varmed Samiska språket omfattas av både målsättningarna i del II och valda främjandeåtgärder i paktens del III44.</p>
<p>Paktens del III, artiklarna 8 till 14, består av en rad olika främjandeåtgärder. Norge har självt fått välja vilka åtgärder man har ansett motiverade både utifrån de krav som ställts på grund av den situation vederbörande regions- eller minoritetsspråk befunnit sig i, och den kostnad som dessa åtgärder kunde tänkas medföra45.</p>
<p>Beträffande samiskt språk har Norge valt att förplikta sig till 51 olika åtgärder46 av 65 möjliga.</p>
<p><em type="italic">Del II paktens mål och principer, artikel 7 </em></p>
<p>Norge har förpliktigat sig till att utforma sin politik, lagstiftning och praktik efter följande principer och mål: x Att erkänna sina regions- eller minoritetsspråk som uttryck för kulturell rikedom. x Respekt för det geografiska området för varje regions eller minoritetsspråk, för att trygga att existerande eller ny administrativ indelning inte utgör hinder mot främjande av regions- eller minoritetsspråk. x Behov av beslutsamma åtgärder för att främja regions- eller minoritetsspråk i syfte att skydda dem. x Underlättande och /eller uppmuntran av användning av regions- eller minoritetsspråk i tal och skrift i det offentliga och privata livet. x Upprätthållande och utveckling av förbindelser inom de områden som omfattas av denna stadga mellan grupper som använder ett regions- eller minoritetsspråk och andra grupper i samma stat som använder ett språk som brukas i identiskt samma eller liknande form, samt upprättande av kulturella förbindelser med andra grupper i staten som använder andra språk. x Tillhandahållande av lämpliga former och medel för undervisning i och studier av regions- eller minoritetsspråk på alla vederbörliga nivåer. x Tillhandahållande av möjligheter för dem som inte talar ett regions- eller minoritetsspråk som bor i det område där ifrågavarande regions- eller minoritetsspråk används, att lära sig detta om de så önskar. 43 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 3, punkten 1. 44 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 3, punkten 2, samt ratifikationsinstrumentet. 45 Se Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 3, punkten 2, jämfört med ratifikationsinstrumentet 46 List of declarations made with respect to treaty No. 148, European Charter for regional of Minority Languages, Status as of: 8/1/2007 x Främjande av studier och forskning om regions- eller minoritetsspråk vid universitet eller motsvarande läroanstalter. x Främjande av transnationellt utbyte i lämpliga former inom de områden som omfattas av denna stadga för de regions- eller minoritetsspråk som används i identiskt samma eller liknande form i två eller flera stater47.</p>
<p>I tillägg ovan rad av målsättningar och principer har den som har ratificerat pakten förpliktigat sig bl.a. att; x Avskaffa alla oberättigade skillnader mellan majoritetsspråk och minoritetsspråk48.x Främja ömsesidig förståelse mellan alla språkliga grupper i landet. Särskilt genom att verka för respekt, förståelse och tolerans, samt att regions- eller minoritetsspråk inkluderas i målsättningarna för undervisning, och via uppmuntran av massmedia att sträva mot samma mål49.</p>
<p>När Norge fastlägger sin politik ifråga om regional- eller minoritetsspråk skall Norge ta hänsyn till de behov och önskemål som uttrycks av de grupper som brukar dessa språk. Det uppmuntras också till att, om nödvändigt, etablera organ som skall bistå myndigheter i alla saker rörande regions eller minoritetsspråk50.</p>
<p>Det rekommenderas därför att det för vart och ett av minoritetsspråken skall finnas ett främjande organ, ansvarigt för att representera språkets intresse på nationell nivå, och att utföra praktiska åtgärder för att främja det, och övervaka implementeringen av minoritetsspråkspakten51. Åtgärder som vidtas för att främja regions- eller minoritetsspråk, eller som tar hänsyn till deras särskilda förhållanden, betraktas inte som diskriminering mot dem som brukar mera allmänt använda språk52.</p>
<p><em type="italic">Del III, främjandeåtgärder för samiskt språk </em></p>
<p>Syftet med del III är att översätta de generella principerna och målsättningarna givna i del II till mera precisa bestämmelser. För att pakten skall kunna tillämpas på de många olika förhållanden som finns beträffande regions- och minoritetsspråk i Europa får paktens parter själva välja och uppge vilka språk som del III är tillämplig på, och för vart och ett av dessa språk vilka bestämmelser i del 47 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 7, stycke 1. 48 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 7, stycke 2, första meningen. 49 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 7, stycke 3. 50 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 7, stycke 4. 51 European charter for regional or Minority Languages (ETS No. 148), Explanatory Report, p. 75. 52 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 7, stycke 2, sista meningen.</p>
<p>III som skall tillämpas53. Paktens del III är en meny med 65 stycken olika främjandeåtgärder inom områdena utbildning, rättsväsende, administrativa myndigheter och samhällsservice, massmedia, kulturell verksamhet och kulturella inrättningar, ekonomiska och sociala förhållanden, samt utbyte över gränserna54.</p>
<p>Enligt artikel 2, punkten 2, är en part i pakten bunden att tillämpa minst 35 stycken av de ovan nämnda. Beträffande samiskt språk har Norge valt och förpliktat sig genomföra 51 stycken. I det följande sammanfattas de centrala betydelserna av dessa.</p>
<p><em type="italic">Utbildning, artikel 8 </em></p>
<p>Beträffande utbildning har Norge förbundit sig att inom det territorium som det samiska språket används tillgängliggöra förskole- och grundskoleutbildning, vidaregående utbildning, samt teknisk- och yrkesutbildning på samiska, alternativt en väsentlig del av respektive utbildning på samiska, alternativt undervisning i respektive utbildning med en integrerad del av undervisningsmaterialet på samiska. Norge har förpliktigat sig att genomföra en av de nyss nämnda alternativa nivåerna på användning av samiska i utbildningen (alltså från att antingen genomföra hela utbildningen på samiska till att endast ha en integrerad del av utbildningen på samiska) åtminstone för de elever som själva, eller vars anhöriga, så begär och vars antal bedöms vara tillräckligt55. I dessa nyss nämnda förpliktelser om utbildning på samiska finns således två bedömningar att göra, dels av inom vilket territorium som det samiska språket används, och dels när antalet <span type="quote">”begärande”</span> elever eller anhöriga kan anses vara tillräckligt. Ingen särskild ledning till bedömande av territoriet uppges varmed den allmänna ledningen given till artikel ett måste anses tillämplig56. Till ledning för bedömningen av antalet begärande uppges i den förklarande rapporten att berörd myndighet inte kan krävas vidta angiven åtgärd när situationen för den språkliga gruppen gör det svårt att efter ansträngning uppnå det minimum antal elever som krävs för att bilda en klass. Men den förklarande rapporten föreslår också att, beroende på situationen för språket i fråga, synen på det antal elever som krävs för att bilda en klass skall tillämpas flexibelt och ett lägre antal elever än normalt kan anses tillräckligt57. 53 European charter for regional or Minority Languages (ETS No. 148), Explanatory Report, p. 41 54 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 8, 9, 10, 11, 12, 13 och 14. 55 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 8 stycke 1, p. a - d 56 Jfr. European charter for regional or Minority Languages (ETS No. 148), Explanatory Report, p. 79 med p. 33 – 35. 57 European charter for regional or Minority Languages (ETS No. 148), Explanatory Report, p. 82</p>
<p>Samiskt språk skall erbjudas som ämne inom vuxen- och vidareutbildning58. Det skall också ges möjligheter för studier av samiska som ämne inom universitetsutbildning och högre utbildning59.</p>
<p>För att inte isolera undervisningen av ett regional- eller minoritetsspråk från språkets kulturella kontext skall det även vidtas åtgärder för att tillgodose undervisning i den historia och kultur som hänför sig till språket i fråga60.</p>
<p>Den förklarande rapporten uppger att när en stat har förpliktat sig självt till att garantera att det blir undervisat i ett regional- eller minoritetsspråk så måste den också se till att nödvändiga finansiella medel, personal och läromedel finns. Dessa nödvändiga följder av förpliktelserna har man emellertid ansett inte behövde uttryckas specifikt i pakten. Däremot valde man att beträffande personalens kompetens uttrycka att man skall tillhandahålla den grundutbildning och fortbildning av lärare som behövs för att genomföra de ovan nämnda förpliktelserna61.</p>
<p>Det skall också inrättas minst ett övervakningsorgan för att följa vidtagna åtgärder och utvecklingen för regions- eller minoritetsspråk. Övervakningsorganet skall avge offentliga periodiska rapporter62.</p>
<p>Paktens skydds- och främjandebestämmelser gäller normalt sett endast inom de geografiska områden där regional- eller minoritetsspråk traditionellt sett har använts. Men då folk idag ofta flyttar till platser utanför det traditionella språkområdet, t.ex. till större städer, krävs det för att skydda och främja språket att det även ges möjlighet till utbildning utanför språkets traditionella geografiska område. I dessa områden gäller därför att Norge har förpliktat sig att vid de fall där antal brukare av språket i fråga motiverar det att tillåta, uppmuntra eller tillhandahålla undervisning i språket på alla utbildningsnivåer63.</p>
<p><em type="italic">Rättsväsende, artikel 9 </em></p>
<p>Beträffande användandet av samiska i kontakter med rättsväsendet gäller paktens bestämmelser i de domsagor där antalet bosatta personer som använder språket i 58 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 8 stycke 1, p. f, ii 59 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 8 stycke 1, p. e, ii. 60 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 8 stycke 1, p. g. Se även Explanatory Report p. 86. 61 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 8 stycke 1, p. h. Se även Explanatory Report p. 87. 62 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 8 stycke 1, p. i. 63 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 8 stycke 2. Se även Explanatory Report p. 89. fråga berättigar till de åtgärder som anges i pakten. Varken av pakten eller den förklarande rapporten följer någon särskild beskrivning av hur detta skall bedömas vid denna artikel64. Se därför den allmänna definitionen av den geografiska avgränsningen i artikel 1, beskrivet ovan.</p>
<p>Pakten skiljer mellan rättegångar i brottmål, civilmål och administrativa mål, och de valmöjligheter som har givits i del III är anpassade till den särskilda naturen hos vart och ett av rättegångsformerna65. Norge har emellertid valt att inte förplikta sig att medge en rätt att använda samiska språket i rättsförhandlingar angående administrativa frågor66.</p>
<p>En likhet mellan både brottmål och civilmål är att Norge har förpliktat sig tillse att domstolarna, efter begäran av någon av parterna, håller rättegången på regional- eller minoritetsspråket67. Sedan följer några olikheter beroende på rättegångsform.</p>
<p>Vid brottmål skall den tilltalade garanteras rätten att använda sitt regions- eller minoritetsspråk, och begäran eller bevis får inte anses som inte godtagbara enbart för att de är formulerade på ett regions- eller minoritetsspråk. Norge har även förpliktat sig trygga en rätt att vid brottmål lägga fram dokument på regions- eller minoritetsspråket, samt en rätt till kostnadsfri tolk eller översättare68.</p>
<p>Beträffande civilmål har Norge förpliktat sig att när en part personligen måste inför rätten tillåta att denne kan använda sitt regions- eller minoritetsspråk utan att därvid pådra sig extra kostnader. Det är en förpliktelse att även tillåta att bevis och dokument blir framlagda på ett regions- eller minoritetsspråk, om nödvändigt med hjälp av tolk eller översättare69. Det finns ingen förpliktelse om att det sistnämnda vid civilmål skall ske kostnadsfritt för parten, däremot finns en förpliktelse om att det skall tas skritt för att säkra att bruk av tolkar och översättelser inte skall medföra extra kostnader för de berörda personerna70. 64 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 9, stycke 1. Se även Explanatory Report p. 90 t.o.m. 99. 65 European charter for regional or Minority Languages (ETS No. 148), Explanatory Report p. 92 66 Norge har inte valt Artikel 9, stycke 1, punkten c. Se List of declarations made with respect to treaty No. 148, European Charter for regional of Minority Languages, Status as of: 8/1/2007. 67 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 9, stycke 1, punkten a, i och, punkten b, 1. 68 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 9, stycke 1, punkten a i – iv. 69 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 9, stycke 1, punkten b i – iii. 70 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 9, stycke 1, punkten d.</p>
<p>Beträffande giltigheten av dokument har Norge förpliktat sig att inte vägra godkänna giltigheten av juridiska dokument som har upprättats inom staten enbart på den grund att de är utarbetade på ett regions- eller minoritetsspråk71. Däremot har Norge valt att inte förplikta sig till att inte vägra godkänna juridiska dokument upprättade parterna emellan endast av den anledning att de är upprättade på ett regions- eller minoritetsspråk, eller tillåta att de åberopas gentemot tredje person som inte använder språket i fråga72.</p>
<p>Det är upp till domaren i respektive domstol, inom tillämpande domsaga, att tillse att ovan inte blir missbrukat73.</p>
<p>Slutligen har Norge förpliktat sig att på regions- eller minoritetsspråk utge de viktigaste nationella lagtexterna som särskilt berör användare av dessa språk, såvida dessa inte tillhandahålls på annat sätt74. Det sistnämnda torde sakna betydelse i Norska förhållanden då det avser fall där en text redan existerar på ett regions- eller minoritetsspråk därför att den redan har blivit översatt till regions- eller minoritetsspråket, eller liknande, av en annan stat där det språket är officiellt språk75.</p>
<p>Beträffande användandet av regions- eller minoritetsspråk vid kontaktar med officiella myndigheter, t.ex. judiciella sådana, menar Woehrling att pakten erbjuder en pragmatisk tillnärmning baserad på två centrala idéer. För det första att situationen för de olika berörda språken varierar och att det därför bör finnas olika sätt att använda dem i förbindelse med officiella organ. För det andra att fokus bör vara på konkreta och rimliga (reasonable) lösningar, alltså att allt för teoretiska tillnärmningar i princip bör undvikas76.</p>
<p>Woehrling understryker också det starka symbolvärdet i att få använda sitt eget språk vid kontakter med det officiella samhället. Regions- eller minoritetsspråkens rätt till detta grundar sig i samma filosofi som de officiella språkens rätt att användas, nämligen bl.a. identitetsskapande och dignitet och värdighet, men även 71 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 9, stycke 2, punkten a. 72 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 9, stycke 2, punkterna b och c. 73 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 9, stycke 1. Se även Explanatory Report p. 91. 74 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 9, stycke 3. 75 European charter for regional or Minority Languages (ETS No. 148), Explanatory Report p. 99. 76 Woehrling, Jean-Marie, <em type="italic">The European Charter for Regional or Minority Languages – A Critical Commentary </em>, Council of Europe Publishing, Strasbourg, November 2005, s. 162 f. pragmatiska skäl såsom individernas delaktighet i sitt samhälle samt utvecklingsaspekter av språken i fråga är elementära77. </p>
<p><em type="italic">Administrativa myndigheter och samhällsservice, artikel 10 </em></p>
<p>Beträffande användandet av samiska i kontakter med administrativa myndigheter och vid samhällsservice gäller likadan geografisk avgränsning som i artikel 9, och även de bakomliggande idéerna och den elementära filosofin är här likadan som vid artikel 9. Beträffande dessa aspekter av artikel 10, vänligen se diskussionen om den geografiska avgränsningen vid artikel 1, definitioner, och beträffande de bakomliggande idéerna se ovan stycke angående artikel 9. I övrigt gäller följande beträffande myndigheter och samhällsservice.</p>
<p>Syftet med denna bestämmelse om myndigheter och samhällsservice är att tillåta användare av regions- eller minoritetsspråk att utöva sina medborgerliga rättigheter och plikter under villkor som respekterar deras sätt att uttrycka sig78.</p>
<p>Artikel 10 är indelad i fem stycken som avhandlar: -</p>
<p>Traditionell statlig myndighetsutövning.-</p>
<p>Åtgärder av lokala och regionala myndigheter med visst självbestämmande, alltså kommuner, och fylkeskommuner, samt enligt vår mening även Sametinget. -</p>
<p>Samhällsservice såsom sjukhus, post, el, etc.. -</p>
<p>Översättelse och tolkning. -</p>
<p>Användandet av efternamn79.</p>
<p>Inom det geografiska område där dessa bestämmelser skall tillämpas, och så långt det rimligen är möjligt, har Norge förpliktat sig att säkra att brukarna av samiska kan framlägga muntliga eller skriftliga hänvändelser på samiska och få svar på detta språk80. Vidare skall det tillåtas att myndigheterna utarbetar dokument på samiska, och att vanligt använda administrativa texter och formulär göras tillgängliga för befolkningen på samiska, eller på två språkliga versioner81. 77 Woehrling, Jean-Marie, <em type="italic">The European Charter for Regional or Minority Languages – A Critical Commentary </em>, Council of Europe Publishing, Strasbourg, November 2005, s. 160 f. 78 European charter for regional or Minority Languages (ETS No. 148), Explanatory Report p. 100. 79 Woehrling, Jean-Marie, <em type="italic">The European Charter for Regional or Minority Languages – A Critical Commentary </em>, Council of Europe Publishing, Strasbourg, November 2005, s. 186. Se även European charter for regional or Minority Languages (ETS No. 148), Explanatory Report p. 102. 80 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 10, stycke 1, punkten a, iii. 81 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 10, stycke 1, punkterna c och b. </p>
<p>Hos lokal eller regional myndighets territorium inom den geografiska avgränsningen skall det tillåtas och/eller uppmuntras att samiska används vid: -</p>
<p>Verksamhet inom myndigheten. -</p>
<p>Framläggandet av muntliga eller skriftliga hänvändelser -</p>
<p>Myndighets utgivelse av sina officiella dokument. -</p>
<p>I debatter, dock utan att utesluta användningen av statens officiella språk. -</p>
<p>Benämnandet av ortsnamn. Vid behov jämsides med namnen på det officiella språket82.</p>
<p>Vid samhällsservice (sjukhus och post etc.) skall det inom tillämpligt geografiskt område, och utifrån språkets situation och i rimlig utsträckning, tillåtas att brukare av samiska får göra framställningar och få svar på sitt språk83.</p>
<p>I syfte att verkställa de ovan nämnda förpliktelserna vid kontakter med administrativa myndigheter och vid samhällsservice skall översättelse och tolkning ges efter behov84.</p>
<p>Efter anmodning från berörd användare skall efternamn på samiska tillåtas och införas85.</p>
<p>Förbehållet uttryckt i artikelns första stycke, <span type="quote">”så långt det rimligen är möjligt”</span>, skall ses i ljuset av att varje förpliktelse i och för sig medför ett åtagande för staten att tillhandahålla resurser och den ordning som behövs för att genomföra åtagandet effektivt, men att det i vissa fall kan finnas omständigheter som medför att en total och oförbehållsam tillämpning av åtagandet ifråga inte är, eller ännu inte är, realistiskt86.</p>
<p><em type="italic">Media, artikel 11 </em></p>
<p>Tid och plats i media är ansett mycket viktigt för bevarandet och utvecklandet av regions- eller minoritetsspråk. Utan tillgång till masskommunikation kan inget språk överleva idag, uttrycks i den förklarande rapporten. Problematiken vid bestämmelser angående media ligger bl.a. i att för de stora medierna är antalet av den publik som nås ofta avgörande, t.ex. tv vill normalt sett ha höga tittarsiffror, medan regions- eller minoritetsspråk oftast representerar en mindre kulturell marknad. Därför behövs officiellt stöd till regions- eller minoritetsspråken för att 82 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 10, stycke 2, punkterna a – g. 83 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 10, stycke 3, punkt b. 84 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 10, stycke 4, punkt a. 85 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 10, stycke 5. 86 European charter for regional or Minority Languages (ETS No. 148), Explanatory Report, p. 104.de ska kunna få vederbörlig tillgång till media. Samhällets möjlighet till intervention i media är emellertid begränsat och lagstiftning anses inte heller särskilt effektivt. Därför har paktens bestämmelser för media särskilt fokuserats till uppmuntran och underlättande av olika åtgärder87.</p>
<p>Norge har härvid förpliktat sig att vidta lämpliga åtgärder för att radio och tv skall tillhandahålla program på samiska. Gällande bestämmelser om finansiellt stöd till TV-program skall även gälla till TV-program på samiska. Vidare skall det till sändningar på samiskt språk uppmuntras och/eller underlättas; -inrättande av minst en radiostation, -regelbunden sändning av TV-program -att minst en tidning grundas och/eller upprätthålls88.</p>
<p>Norge har även förpliktat sig till att från grannländer motta, och inte motsätta sig återutsändningar, på samiska. Det får inte heller ske några inskränkningar i yttrandefriheten som inte legitimt kan motiveras i ett demokratiskt samhälle89.</p>
<p><em type="italic">Kulturell verksamhet och kulturella inrättningar, artikel 12 </em></p>
<p>Med hänsyn till kulturella inrättningar och aktiviteter, särskilt bibliotek, litterära arbeten, teatrar, festivaler, filmproduktion, folkliga former för kulturella manifestationer och museer m.m. har Norge förpliktat sig till följande: x Att inom det område som minoritetsspråk används och i den grad offentliga myndigheter har makt eller kompetens, eller en funktion att fylla att uppmuntra uttrycksformer och initiativ som är specifika för regions- eller minoritetsspråket, och att främja olika former för tillgång till arbeten framställda på sådana språk. x Att säkra tillbörlig hänsyn och språkkunskap hos organ som skall organisera eller stötta kulturaktiviteter av olika slag.x Att uppmuntra direkt deltagande av brukare av minoritetsspråk via anskaffande av utstyr och planlägga kulturverksamhet. x Att uppmuntra eller underlätta upprättandet av ett eller fler organ som ansvarar för att samla in, förvara en kopia av och presentera eller utge arbeten framställda på minoritetsspråk. x Samt att om nödvändigt upprätta eller främja och finansiera tjänster för översättande och terminologisk forskning särskilt för att utveckla passande administrativ, ekonomisk, kommersioll, social, teknisk eller juridisk terminologi.</p>
<p>I de områden där samiska inte traditionellt sett har använts har Norge förpliktat sig att, om ett antal samiskspråkiga rättfärdigar det, uppmuntra eller ombesörja passande kulturaktiviteter eller inrättningar som överensstämmer med artikelns stycke 1, redogjort för ovan. Norge skall även ta vederbörlig hänsyn till det samiska språket och samisk kultur när Norge sprider sin kultur utomlands90.</p>
<p><em type="italic">Ekonomiska och Sociala förhållanden, artikel 13 </em></p>
<p>Beträffande ekonomiska och sociala förhållanden har Norge förpliktat sig till att i den mån offentliga myndigheter har kompetens, inom det område samiska språket används, och så långt det rimligen är möjligt att säkra att sociala omsorgsinstitutioner som sjukhus, gamlehjem och hospitser ger möjlighet att ta emot och behandla samiskspråkiga patienter på samiska. Norge skall också sörja för att upplysningar om forbrukerrättigheter blir tillgängliggjorda på samiska91. De inledningsvis nämnda förbehållet om geografiska området är grundat i praktiska skäl. Beträffande förbehållet <span type="quote">”så det rimligen är möjligt”</span> gäller samma motivering som vid artikel 1092.</p>
<p><em type="italic">Utbyte över gränserna, artikel 14 </em></p>
<p>Vad gäller gränsöverskridande kontakter skall Norge underlätta och främja samarbete över nationsgränserna till det bästa för samiska språket, och särskilt mellan lokala eller regionala myndigheter inom vilkas område samiska språket används93. Detta betyder att samverkan över nationsgränserna mellan lokala och regionala myndigheter från de olika nationerna där samiska används på båda sidor av gränsen skall underlättas och främjas. Detta utpekas som mycket viktigt då situationen för regions- och minoritetsspråk ofta är så att de som använder språket i fråga är fåtaliga i förhållande till majoritetsspråket, och främjandeåtgärder behövs. Som exempel nämns att myndigheter kan söka samarbete kring bl.a. att koppla samman skolor, utbyte av lärare, gemensamma kulturella aktiviteter m.m. Det uppges även att i vissa fall kan gränsöverskridande gemensam implementering 90 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikel 12, stycke 1, p. a, d, e, f, g och h, samt styckena 2 och 3. 91 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikkel 13, stycke 2, p. c och e. 92 European charter for regional or Minority Languages (ETS No. 148), Explanatory Report, p. 123. 93 Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk ETS nr 148, Artikkel 14, p. b. av förpliktelser grundade i minoritetsspråkspakten vara både fullvärdigt och kostnadsbesparande94. <em type="italic">5.2.2 Indirekta internationella förpliktelser </em></p>
<p><em type="italic">Inledning </em></p>
<p>Betraktelsen av internationella förpliktelser med verkan riktade direkt mot samiska språkförhållanden, måste även ske ur ljuset av internationella förpliktelser med indirekt betydelse för detta. På detta sätt hamnar de mot språkförhållanden direkta förpliktelserna i sin rätta kontext inom internationell rätt. Därför uppmärksammas att internationell rätt av betydelse för samiskt språk även innefattar lagligt bindande direkta förpliktelser som inte direkt reglerar språkförhållanden men har en innebörd, eller reglerar förhållanden, som indirekt påverkar förhållanden för samiskt språk, samt internationella åtaganden som inte är lagligt bindande men moraliskt och politiskt bindande.</p>
<p><em type="italic">Lagligt bindande med indirekt innebörd </em></p>
<p>Till dessa bestämmelser hör av Norge ratificerade konventionsbestämmelser om självbestämmande, diskrimineringsförbud och bestämmelser om kulturell mångfald. Detta innefattar både andra delar av ovan nämnda konventioner och enskilda bestämmelser i konventioner som inte har nämnts ovan. Med de förstnämnda avses bestämmelser om självbestämmanderätt, utbildning, yttrandefrihet, icke diskriminering m.m. Med de sistnämnda avses bestämmelser i internationella konventionen om ekonomiska, sociala och kulturella rättigheter från 1966, särskilt artikel 1, och FN:s konvention om biologisk mångfald från 1992, särskilt artikel 8 j.</p>
<p><em type="italic">Moraliskt och politiskt bindande </em></p>
<p>Ett exempel på moraliskt och politiskt bindande internationell rätt sistnämnda som framhålls p.g.a. av dess deklaration om synen på språk och relation till artikel 27 i ICCPR är:</p>
<p><em type="italic">FN:s deklaration om minoritetsrättigheter </em>95 <em type="italic">“ Article 1 1. States shall protect the existence and the national or ethnic, cultural, religious and linguistic identity of minorities within their </em>94 European charter for regional or Minority Languages (ETS No. 148), Explanatory Report, p. 124 – 126 samt 69 och 70. 95 Declaration on the Rights of Persons Belonging to National or Ethnic, Religious and Linguistic Minorities, Adopted by General Assembly resolution 47/135 of 18 December 1992. <em type="italic">respective territories and shall encourage conditions for the promotion of that identity.2. States shall adopt appropriate legislative and other measures to achieve those ends. </em></p>
<p><em type="italic">Article 21. Persons belonging to national or ethnic, religious and linguistic minorities (hereinafter referred to as persons belonging to minorities) have the right to enjoy their own culture, to profess and practise their own religion, and to use their own language, in private and in public, freely and without interference or any form of discrimination. </em></p>
<p><em type="italic">Article 31. Persons belonging to minorities may exercise their rights, including those set forth in the present Declaration, individually as well as in community with other members of their group, without any discrimination.2. No disadvantage shall result for any person belonging to a minority as the consequence of the exercise or non-exercise of the rights set forth in the present Declaration. </em></p>
<p><em type="italic">Article 41. States shall take measures where required to ensure that persons belonging to minorities may exercise fully and effectively all their human rights and fundamental freedoms without any discrimination and in full equality before the law.2. States shall take measures to create favourable conditions to enable persons belonging to minorities to express their characteristics and to develop their culture, language, religion, traditions and customs, except where specific practices are in violation of national law and contrary to international standards.“ </em></p>
<p>FN:s deklaration om minoritetsrättigheter antogs av FN:s generalförsamling den 18 december 1992. Trots att detta är en deklaration, och därmed inte bindande rätt hos staterna, är den en stark politiskt och moraliskt bindande. Deklarationen har bakgrund i artikel 27 i Internationella konventionen om civila och politiska rättigheter från 1966, men skall inte ses enbart som ett tillägg till denna utan som en självständig akt av betydelse. Det tog fjorton år att utarbeta deklarationen och under denna tid svängde den internationella synen på minoritetsspråk i mera positiv riktning. Via deklarationen har FN:s medlemsstater uttryckt att minoriteter har en faktisk rätt att bl.a. använda sitt eget språk, både privat och offentligt, samt att åtgärder skall vidtas för att skapa fördelaktiga förhållanden för dessa96. <em type="italic">5.2.3 Sammanfattande diskussion angående internationella förpliktelser </em>Den internationella rätten om minoritets- och urfolksspråk har utvecklats mycket under de senaste femtio åren. Den grundläggande filosofin hos de konventionsslutande staterna under 1950- och 1960-talen, när bl.a. EMK, ILO 107, ICCPR och rasdiskrimineringskonventionen arbetades fram, var att minoriteter skulle integreras in i majoritetssamhällets kultur. Under 1970- och 1980-talen, via kriser och rättspreciseringar, förändrades denna syn hos staterna till att dessa istället för integration började lägga mer och mer vikt vid värderingar om mångfald och värdighet till främjande av både minoriteter- och urfolk. </p>
<p>De bestämmelser som tillkom under 1950- och 1960-talen var av skyddskaraktär och skyddade mot bestämda orättvisor under bestämda villkor. I den tiden var EMK är ett unikt undantag som i syfte att skydda alla människors rättigheter även stadgade om grundläggande positiva rättigheter under de förutsättningar den omfattar, men den riktade sig inte särskilt mot minoriteter som subjekt. Värderingarna om mångfald, livsformer och värdighet kom sedan att uttryckas i främjandeåtgärder för minoriteter och/eller urfolk, via bl.a. ILO 169 från 1989 och FN:s deklaration om minoritetsrättigheter från 1992. I Norge trädde ILO 169 ikraft den 5 september 1991.</p>
<p>Även minoritetsspråkspakten bygger på värderingar om mångfald, kulturell rikedom- och arv, särskilt som en del av Europas mångkulturella identitet. Syftet med minoritetsspråkspakten är att skydda och främja regions eller minoritetsspråk, inte att ge rättigheter till enskilda. Dess syfte, omfattning, målsättningar och åtgärder gör minoritetsspråkspakten unik i förhållande till övriga konventioner. Att den bygger på flexibilitet under ansvaret från målsättningarna kan sägas uttrycka att den inte bara är målsättningsinriktad men även förfarandeinriktad, man vill alltså även ha en god process kring implementeringen av de främjandeåtgärder som en part har förpliktat sig till, under förutsättning att främjandeåtgärderna förverkligas i största mån och målsättningarna inte kränks.</p>
<p>Målsättningarna med minoritetsspråkspakten är flera och detaljerade och förpliktelsen är att dessa skall förverkligas för att skydda och främja kulturell mångfald i Europa. Varje part i minoritetsspråkspakten, även Norge, har i tillägg och med vissa minimumkrav, fritt och utifrån situationen hos varje regions eller minoritetsspråk, själv fått välja vilka främjandeåtgärder ur del III man har ansett lämpliga att förplikta sig att genomföra. Utifrån situationen för samiskt språk i Norge valde Norge att förplikta sig genomföra 51 främjandeåtgärder, alltså fler än minimikravet på 35 stycken. Detta val av främjandeåtgärder gäller endast för samiskt språk, för andra regions eller minoritetsspråk kan andra främjandeåtgärder ha valts. Därför kan artiklarna 8 t.o.m. 14 vid fråga om tillämpligheten på samiskt språk endast betraktas med beaktande av varje enskild främjandeåtgärd som har valts just för det samiska språket.</p>
<p>Med det territorium där regions- eller minoritetsspråk används menas det geografiska område där nämnda språk är ett uttrycksmedel för ett antal människor som rättfärdigar beslut om diverse skydds- och främjandeåtgärder enligt denna pakt. Alltså ett territorium där regions- eller minoritetsspråket talas i en betydelsefull utsträckning, om så endast utav en minoritet, inom språkets historiska område. När man beaktar denna definition ur ett mångfaldsperspektiv kan man fråga sig om inte ett språk borde bli mera skyddsvärt och mera värt att främja ju färre personer som brukar det.</p>
<p>Det skall noteras att Internationella konventionen om civila och politiska rättigheter, artikel 27, FN:s barnkonvention, artikel 29.1.c, och artikel 30, och Europeiska konventionen om mänskliga rättigheter, artikel 5.2, artikel 6.3.a och e, samt artikel 14, är implementerade via menneskerettsloven från 1999 till att gälla direkt som norsk lag med företräde vid konkurrens.</p>
<p>Beträffande förhållandet mellan dessa internationella förpliktelser och samelovens språkregler hänvisas till den analyserande diskussionen i kapitlets sista stycke. <em type="bold">5.3 Samelovens språkregler </em><em type="italic">5.3.1 Inledning och bakgrund </em></p>
<p><em type="italic">Inledning </em></p>
<p>Sameloven97 trädde ikraft den 24 februari 1989 men saknade då direkta språkregler98. Via ett tillägg trädde samelovens språkregler i kraft den 1 januari 97 LOV 1987-06-12 nr 56: Lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven). 98 Ot. prp. nr. 33 (1986-87) Om lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven), lagförslaget sid 123 f. 1992. Lovens föremål är att lägga tillrätta för att den samiska folkgruppen i Norge kan säkra och utveckla sitt språk, kultur och samhällsliv, se § 1 - 199.</p>
<p>Bestämmelser särskilt om samiskt språk återfinns i samelovens § 1 - 5, och i hela kapitel 3. Av § 1 – 5 framgår att samiska och norska är likvärdiga språk, och att de skall vara likställda språk enligt bestämmelserna i 3 kapitlet. Förutom definitioner av förvaltningsområdet för samiskt språk och av offentliga organ, se § 3 - 1, innehåller samelovens tredje kapitel bestämmeler om: -</p>
<p>Översättelser av regler, kungörelse och scheman, § 3 - 2. -</p>
<p>Rätten till svar på samiska, § 3 - 3. -</p>
<p>Utvidgad rätt att använda samiska i rättsväsendet, § 3 - 4. -</p>
<p>Utvidgad rätt att använda samiska i hälso- och socialsektorn, § 3 - 5. -</p>
<p>Individuella kyrkliga tjänster, § 3 - 6. -</p>
<p>Utbildningspermission, § 3 - 7. -</p>
<p>Upplärning på samiska, § 3 - 8. -</p>
<p>Samiska i den kommunala förvaltningen, § 3 - 9. -</p>
<p>Utvidgning av bestämmelsernas verkningsområde, § 3 - 10. -</p>
<p>Besvär (klage), § 3 -11. -</p>
<p>Organisering av samiskt språkarbete, § 3 - 12.</p>
<p>Då vårt uppdrag är att se om samelovens språkregler tillvaratar internationella förpliktelser måste vi i tillägg till vad som stadgas i respektive bestämmelse även se på hur lagstiftaren har motiverat dessa. Särskilt intressant är att se hur lagstiftaren betraktade den internationella rätt som var gällande när respektive bestämmelse utformades. Den huvudsakliga beskrivningen av de enskilda bestämmelserna ligger därför på motiveringarna till dessa.</p>
<p><em type="italic">Språkbestämmelsernas bakgrund </em></p>
<p>Så som framgår ovan trädde sameloven ikraft den 24 februari 1989. Samelovens språkbestämmelser tillkom emellertid som ett tillägg till sameloven via lov 21 december 1990 nr. 78. De trädde ikraft den 1 januari 1992. Denna tvådelning var en följd av att det 1980 tillsattes två utvalg att se över samiska förhållanden. Det ena utvalget, benämnt Samerättsutvalget, hade i uppdrag att se över samernas rättigheter till land och vatten samt vissa andra juridiska frågor100. Det andra utvalget, benämnt Samekulturutvalget, fick i uppdrag att se över samisk kultur- och utbildningspolitik, och att särskilt överväga frågan om en samisk språklov101.</p>
<p>Därför hade den första versionen av sameloven från 1989 och språkbestämmelserna som trädde ikraft 1992 olika förarbeten. Den första versionen gjordes 99 LOV 1987-06-12 nr 56: Lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven). § 1. 100 Ot. prp. nr. 33 (1986-87) Om lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven), sid 7. 101 NOU 1987:34 Samisk kultur og utdanning. De enkelte sektorer. Administrasjon, sid 21. Se även Ot. prp. nr. 60 (1989-90) Samisk språk, sid 2. också med förutsättningen att senare kunna utvidgas med ytterligare bestämmelser efter behov102. I Ot. prp. nr. 33 (1986-87) med grundförslaget till sameloven analyseras samernas rättsställning i Norge utifrån internationell rätt, däremot behandlas inte språkfrågor särskilt. Mer om den första versionens bakgrund och ytterligare källhänvisningar om det finns bl.a. i sistnämnda proposition, av naturliga skäl kommer dessa inte att beröras ytterligare beröras i detta arbete som behandlar språkbestämmelserna. Beträffande språkbestämmelserna skall vi däremot se på de principiella grunderna och hur man betraktade den internationella rätt som då rådde i slutet av 1980-talet.</p>
<p>I Ot. prp. nr. 60 (1989-90) om samiskt språk lade kultur och kirkedepartementet fram de lagförslag som sedan kom att bli samelovens språkbestämmelser. Detta lovförslag byggde i sin tur på de två utredningar som Samekulturutvalget hade lämnat, alltså dels NOU 1985:14, och dels NOU 1987:34. Departementet konkluderade att det samiska språket var på tillbakagång och att den samiska kulturens existens därmed var hotad. Dessutom var det små möjligheter till att bruka samiska i offentliga sammanhang. För att stärka det samiska språket gavs därför förslag till lagstiftning om att samiska språket i större utsträckning skulle få användas i kontakt med offentliga organ. En grundsyn var att samiska språket och norska språket var likvärdiga och därför borde vara likställda språk103.</p>
<p>Samekulturutvalget hade också poängterat språkets vikt för samisk kultur och livsform, och vice versa. Utvalget betonade även språkets betydelse som ett kulturpluralistiskt tillskott, alltså som en del av mångfalden, och som en del av det norska rikets grundläggande kulturarv104. De flesta konkreta bestämmelserna om likställdhet skulle genomföras inom ett visst fastställt förvaltningsområde för samiskt språk. Departementet ansåg det också ändamålsenligt att samla flest möjliga regler som speciellt angick den samiska befolkningen i en egen lag, varvid ett särskilt kapitel i sameloven betraktades som lämpligt105. Bruk av samiska ortsnamn skulle emellertid inte komma att omfattas av sameloven då dessa ansågs skulle komma att omfattas av en annan särskild lov om stedsnavn106. <em type="italic">5.3.2 Förarbetenas generella förhållande till internationell rätt </em>Departementets lagförslag uppgavs överensstämma med den internationella utvecklingen mot starkare skydd för minoritetsspråk, bl.a. utkastet till den kommande minoritetsspråkspakten som då var utarbetat 107. Till grund för denna 102 Ot. prp. nr. 33 (1986-87) Om lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven), sid 116. 103 Ot. prp. nr. 60 (1989-90) Samisk språk, sid 2. 104 NOU 1985:14 Samisk kultur og utdanning, sid 152. 105 Ot. prp. nr. 60 (1989-90) Samisk språk, sid 2. 106 Ot. prp. nr. 60 (1989-90) Samisk språk, sid 3. 107 Ot. prp. nr. 60 (1989-90) Samisk språk, sid 2 f. ståndpunkt låg en mycket kortfattad beskrivning av artikel 27 i ICCPR, den ännu ej ratificerade texten till ILO 169, den nordiska språkkonventionen, slutdokumentet från konferensen om säkerhet och samarbete i Europa (KSSE), och utkastet till minoritetsspråkspakten108. Av departementets värderingar och förslag framgår att dessa nyss nämnda handlingar om den internationella utvecklingen inte ges någon avgörande betydelse men att de nämns deskriptivt vid något enstaka tillfälle109. Däremot gavs Europakonventionen om mänskliga rättigheter från 1950, artiklarna 5.2 och 6.3, betydelse när frågan om bruk av samiska i rättsväsendet avhandlades110, trots att den inte nämndes vid behandlingen av den internationella situationen för minoritetsspråk. Jag vill här erinra om att artikel 27 i ICCPR vid denna tid var den enda av de nyss nämnda bestämmelserna, förutom EMK som var direkt förpliktande på samiska förhållande. Varken ILO 169 eller minoritetsspråkspakten hade ratificerats ännu, och slutdokumentet från KSSE var ingen konvention. Internationella förpliktelser ägde inte heller någon framträdande roll i Samekulturutvalgets utredningar från 1985 respektive 1987. Till skillnad från departementet i Ot. propositionen uppmärksammade Samekulturutvalget även kortfattat rasdiskrimineringskonventionen från 1969, samt bestämmelserna om självbestämmande och utbildning i den internationella konventionen om sociala, ekonomiska och kulturella rättigheter från 1966111. <em type="italic">5.3.3 Samelovens språkbestämmelser </em></p>
<p><em type="italic">Samelovens principiella språkbestämmelser </em></p>
<p>Den överordnade målsättningen för Norges samepolitik är att lägga förhållandena tillrätta för att den samiska folkgruppen i Norge skall kunna säkra och utveckla sitt språk, sin kultur och sitt samhällsliv. Detta återges i Samelovens föremålsparagraf, se § 1 – 1, som återupptar det syfte som har formulerats i grunnlovens § 110 a. Till skillnad från grunnlovens § 110 a ger föremålsbestämmelsen självständigt ingen plikt mot myndigheterna, däremot utgör den ett mycket viktigt tolkningsmoment för de andra bestämmelserna i sameloven112.</p>
<p>Att samiska och norska är likvärdiga språk, på det sätt som stadgas i bestämmelserna i samelovens kapitel 3, följer av § 1 – 5. Detta ger uttryck för en likvärdighets- och likställdhetsprincip. Departementets motivering till denna bestämmelse tog utgångspunkt i den principiella styrkningen av samiskt språk via grunnloven § 110 a, och sameloven § 1 – 1. Det samiska språket betraktades som en del av nationens kulturarv och att det skulle respekteras och odlas på lika sätt som det norska språket. Likvärdighets- och likställdhetsprincipen skulle i princip gälla i alla offentliga sammanhang, men endast inför för offentliga organ inom kärnområdet för det samiska språket, alltså förvaltningsområdet113. Då definitionerna av dessa är centrala för de rättighetsgivande språkbestämmelserna ser vi i det följande närmare på motiveringen till inrättandet av förvaltningsområden, och sedan användningen av samiska hos offentliga organ inom förvaltningsområdet. Slutligen se på de bestämmelser som inte är direkt geografiskt avgränsade till förvaltningsområdet.</p>
<p><em type="italic">Förvaltningsområdet enligt sameloven </em></p>
<p>I § 3 – 1 definieras förvaltningsområdet för samiskt språk och offentliga organ. Inrättande av förvaltningsområden för samiskt språk är ett gammalt krav som uttalades redan av samekommittén 1956. Tanken var att om samiskt språk skulle ha möjlighet att bestå så måste det vara förankrat i ett kärnområde. Samekulturutvalget föreslog också att det skulle inrättas samiskspråkliga centralområden där det skulle gälla speciella och till viss del mer omfattande regler än i landet för övrigt. Motivet var att situationen för samiskt språk var avhängigt utvecklingen i de områden där samiskan stod starkast. I Ot. propositionen slöt sig departementet till detta förslag men menade att området skulle begränsas något i förhållande till utvalgets förslag till de kommuner där samiskt språk stod särskilt starkt. Därvid angavs att sådana kommuner var sådana som både redan hade behov för en tvåspråklig administration och mottog statsbidrag till detta, samt att där var procenten samisktalande var höga, i Guovdageaidnu 76,8, Kárášjohka 72,4, Unjárga 57,5 och Deatnu 42,5. Även andra kommuner uppgavs förvisso ha behov för likställdhet mellan samiska och norska, men dessa ansågs inte stå i samma ställning som de nyss nämnda, och man eftersträvade ett sammanhängande förvaltningsområde inom ett och samma fylke i första hand114. Av denna anledning kom även Porsanger kommun i Finnmark, med ca. 22 % samisktalande, att innefattas i förvaltningsområdet denna gång, medan Kåfjord kommun i Tromsö fylke, med ca 14 % samisktalande, av departementet föreslogs lämnas utanför tills vidare. Departementet anmärkte också att en utvidgning av förvaltningsområdet skulle utvärderas efter att denna första omgång fått verka en viss tid så att lärdomar kunde dras. Ingen remissinstans (höringsinstans) gick emot inrättandet av förvaltningsområden, men vissa ville att förvaltningsområdet även skulle innefatta flera kommuner115. Kåfjord införlivades i förvaltningsområdet strax innan lagen antog, efter en utskottsbehandling.Här noteras att det inte fördes någon diskussion om internationella förpliktelser inverkade i på frågan om förvaltningsområden för samiskt språk.</p>
<p>Bestämmelsen om förvaltningsområdet för samiskt språk som infördes via lov 21 december 1990 nr. 78 förblev så oförändrad fram till den 1 januari 2006 då idag tillämplig lydelse trädde ikraft. Förändringen bestod i att legaldefinitionen av förvaltningsområdet gjordes om till en rätt för Kongen att fastställa vilka kommuner som skall ingå i området. Detta innebar att det för förändring av förvaltningsområdet inte längre behövdes ändring i lagstiftningen. Bakgrunden till detta var att Sametinget under 2003 bad Kultur- og kyrkjedepartementet att lägga fram ett lagförslag så att Tysfjord kommun kunde inlemmas i förvaltningsområdet. I Ot. propositionen uppgav departementet att saken måste ses i sammanhang med samepolitiken, gällande norsk rätt och internationella avtal om värn av minoritetsspråk116. Någon djupare diskussion om internationella förpliktelsers inverkan på frågan om förvaltningsområden för samiskt språk fördes inte. Via föreskrift utvidgades förvaltningsområdet med Tysfjord kommun samtidigt med lagändringen117.</p>
<p>Betydelsen av förvaltningsområdet är stor då samtliga rättigheter enligt samelovens kapitel 3 §§ 2 – 7 är geografiskt avgränsade till gälla enbart inom detta område, förutom beträffande vissa landsomfattande offentliga organ såsom sametinget och reindriftsförvaltningen. Det är endast rätten till utbildning enligt § 3 – 8 som inte är direkt geografiskt avgränsad.</p>
<p><em type="italic">Bruk av samiska hos offentliga organ, § 3 – 1, § 3 – 3, och 3 – 10 </em></p>
<p>Beträffande § 3 – 1, p. 2 – 4, vad som är offentliga organ i respektive nivåer tog utgångspunkt i diskussionen om rätten till svar på samisk i § 3 – 3. Som i sin tur tog utgångspunkt i att den nordiska språkkonventionen gav rätt till medborgare från andra land att under vissa villkor använda sitt eget språk inför norska myndigheter, denna var emellertid inte tillämplig på det samiska språket. Vidare ansågs den muntliga kontakten med lokala myndigheter särskilt viktig. Det lades också vikt på att de flesta lokala offentliga organ i det aktuella förvaltningsområdet hade viss kompetens i samiska, och även om nåt organ skulle vara tvunget att utöka sin kunskap kunde inte det vara ett stort problem. De regionala offentliga organen är ofta överordnade de lokala organen, eller har ett tjänsteområde som går utanför kärnområdet för samiskt språk. De regionala organ som inte hade tillknytning till kärnområdet bedömdes falla utanför samelovens 116 Ot. prp. nr. 38 (2004-2005) Om lov om endring i lov 12. juni 1987 nr. 56 om Sametinget og andre samiske rettsforhold, sid 1 ff. 117 Forskrift til sameloven (lov 12. juni 1987 nr. 56) om forvaltningsområdet for samisk språk. språkregler. Allmänhetens behov för muntlig kontakt med regional myndighet bedömdes som mindre än behovet av muntlig kontakt med lokal myndighet, förutom vid de speciella hänsyn som sameloven uppmärksammar beträffande hälso- och socialsektorn, kyrka och polis. Rätten till svar på samiska av regional myndighet begränsades därför till att gälla endast skriftliga hänvändelser. Men för det fall en regional myndighet likaväl hade kompetens att svara muntligt på samiska så ansågs det att så borde ske. För landsomfattande organ gäller samma begrundelser som de nyss nämnda för regionala organ. Alltså att svar endast skall behövas göras skriftligt, förutom för landsomfattande organ med särskild betydelse för den samiska befolkningen såsom Sametinget, reindriftsförvaltningen och Sámi Allaskuvlla/Samisk Högskole. Det ansågs att dessa även kunde svara muntligt och att det också borde göras.118 Därför bestämdes det, se § 3 -10, att</p>
<p>Kongen kan fastställa att utvidgning av de bestämmelser som är begränsade till lokala eller regionala offentliga organ även skall gälla för andra offentliga organ, eller privata rättssubjekt som utför offentligt beslut119. Alla offentliga organ som omfattas av samelovens kapitel 3 ansvarar själva för att de har kompetent samiskspråkig personal, och för att reglerna blir följda120.</p>
<p><em type="italic">Översättelser av regler, kungörelser och scheman, § 3 - 2 </em></p>
<p>Diskussionen kring bestämmelserna om översättelse av regler, kungörelser och scheman, enligt § 3 – 2, tog utgångspunkt i att det vid tiden för skrivandet av propositionen endast var lagar som gällde i princip uteslutande för den samiska befolkningen som var översatta, bl.a. sameloven och reindriftsloven. Praktiska hänsyn uppgavs som hinder för att översätta alla lagar och föreskrifter och därför borde översättelseplikten begränsas till de lagar och föreskrifter som särskilt angick den samiska befolkningen. Departementet utgick vidare från att Sametinget och Samiskt språkråd skulle ge råd om vilka lagar och föreskrifter som skulle översättas. Förpliktelsen om översättning begränsades inte till förvaltningsområdet. Översättningen förutsattes ske till nordsamiska, förutom av regelverk som riktade sig speciellt mot den lulesamiska- eller sydsamiska områden. Lagrummets andra stycke om kungörelser avgränsades till att gälla endast sådana med särskild tillknytning till förvaltningsområdet. Tredje stycket om scheman avgränsades till att gälla sådana scheman och rettledninger, från lokala eller regionala offentliga organ i förvaltningsområdet, som användes till privat bruk av allmänheten. Då förvaltningsområdet var inom nordsamiskt språkområdet avsågs med samisk här nordsamiska121.</p>
<p><em type="italic">Utvidgad rätt att använda samiska i rättsväsendet, § 3 - 4 </em></p>
<p>Samelovens § 3 – 4 om utvidgad rätt att använda samiska i rättsväsendet var föremål för en relativt sett omfattande begrundelse i Ot. propositionen122. Denna bestämmelse betraktades som en mera långtgående specialbestämmelse i tillägg till § 3 – 2 om översättelser, och § 3 -3 om rätt till svar på samiska123, vilka ansågs tillämpliga även på organ inom rättsväsendet. Enligt den då gällande domstolsloven var det inte lov för den som förstod norska att använda samiska inför domstolen när denna utövade dömande verksamhet. De föreslagna rättigheterna enligt § 3 – 3 reglerade inte heller privata människors rätt att använda samiska i kontakt med offentliga organ, utan bara det offentliga organets plikt att svara på samiska. För bruk av detta lagrum förutsattes emellertid en outtalad rätt att hänvända sig på samiska. Departementet uppgav i vart fall att det bör vara en mera omfattande rätt till muntligt bruk av samiska hos domstolarna än hos andra offentliga organ, då det hos domstolarna är ett större inslag av muntlig saksbehandling än vid de flesta andra offentliga organ. Rätten till utvidgat bruk skulle gälla vid dömande verksamhet hos domstolar med ämbetskrets helt eller delvis inom förvaltningsområdet. Beträffande förvaltningsmässiga göromål hos domstolarna, alltså icke dömande verksamhet, antogs att samiska lovligen kunde användas vid domstolarna på det lokala planet då detta skulle kunna omfattas av §§ 3 – 2 och 3, detta framstår emellertid som en oklar fråga då vissa remissinstanser pekade på inkonsekvenser bl.a. i relationen mellan dömandeverksamhet och förvaltningsverksamhet. Den utvidgade rätten skulle gälla också vid kontakt med lensmenn, politi och påtalemyndighet analyserades utifrån vad som omfattades av § 3 -3 och vilka behov samt praktiska svårigheter som ansågs finnas. I tillägg till § 3 -3 föreslogs en rätt att tala samiska vid avhör, muntlig anmälan och rättsmedelsförklaring på organets kontor. Men att använda samiska och få svar på samiska av en tjänsteman som utför uppdrag utanför organets kontor föreslogs icke. Det föreslogs även en rätt att använda samiska hos fängelseväsendets anstalter i Troms och Finnmark124.</p>
<p><em type="italic">Utvidgad rätt att använda samiska i hälso- och socialsektorn, § 3 - 5 </em></p>
<p>Enligt § 3 – 5 följer att inom förvaltningsområdet får den som vill använda samiska hos lokala och regionala hälso- och socialinstitutioner. Vikten av att få fram korrekt information från patienterna framhölls. I största möjliga grad skulle samiskspråkig personal förestå kontakten med samiskspråkiga patienter, och om inte det var möjligt skulle tolk anlitas125.</p>
<p><em type="italic">Individuella kyrkliga tjänster, § 3 - 6 </em></p>
<p>Beträffande rätten att få individuella kyrkliga tjänster på samiska enligt § 3 – 6 begrundades att detta redan praktiserades som en rättighet hos kyrkan, och att avgränsningen av bestämmelsens verkansområde till förvaltningsområdet inte skulle betyda att utbudet om kyrkliga tjänster på samiska utanför förvaltningsområdet skulle minska126.</p>
<p><em type="italic">Utbildningspermission, § 3 - 7 </em></p>
<p>Rätten till utbildningspermission med lön, enligt § 3 – 7, anknöts också till förvaltningsområdet. Skälet till detta var att utdanningspermissionen var knuten till organets behov för att utföra i lag pålagda uppgifter. I offentliga organ utanför förvaltningsområdet föreligger det inga i lag pålagda skyldigheter att svara på samiska127. Däremot uppmanas sådana organ som att ge permission till anställda för utbildning i samiska när de har behov för sådan kompetens128.</p>
<p><em type="italic">Upplärning på samiska, § 3 – 8 </em></p>
<p>Bestämmelsen stadgar att alla har rätt till upplärning i samiska och att Kongen närmare kan bestämma om genomföringen av detta via föreskrift. För upplärning i och på samiska gäller reglerna i opplæringslova129. I sak har inte ordalydelsen av § 3 – 8 förändrats sedan den först trädde ikraft. Däremot var grunnskoleloven och lov om vidaregående oppläring två olika lagar vid den tidpunkten. Dessa två lagar slogs samman, tillsammans med flera lagar, till att bli en helt ny oppläringslov som trädde ikraft den 1 augusti 1999130.</p>
<p>Innan vi går in på den nya lydelsen av opplæringslova skall vi se på motiveringen till den lydelse av § 3 – 8 som gällde innan den 1 augusti 1999. Till skillnad från språkkapitlets övriga bestämmelser med rättigheter för enskilda är § 3 – 8 om upplärning i samiska i praktiken indelad i rättigheter både inom och utanför förvaltningsområdet. Bestämmelsen fastställer att alla har rätt att lära sig samiska. Vid denna bestämmelses första ikraftträdande den 1 januari 1992 ansågs denna bestämmelse genomförd för de elever som har, eller hade haft, upplärning i samiska enligt grunnskoleloven och lov om vidaregående uppläring. Departementet hade föreslagit att rätt till upplärning i samiska enligt grunnskoleloven skulle tillkomma dels barn i samiska distrikt, och dels till elever med samisk 126 Ot. prp. nr. 60 (1989-90) Samisk språk, sid 28 f. 127 Ot. prp. nr. 60 (1989-90) Samisk språk, sid 31. 128 FOR 2003-01-07 nr 13: Forskrift til samelovens språkregler, § 2, sista stycket. 129 LOV 1998-07-17 nr 61: Lov om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova), se särskilt kapitel 6 Samisk opplæring. 130 Ot. prp. nr. 46 (1997-98) Om lov om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova), kapitel 1. bakgrund utanför ett samiskt distrikt om minst tre elever krävde det. I tillägg fick alla vuxna rätt till upplärning i samiska via brevkurser eller i klass beroende på förutsättningarna. Därför riktade sig § 3 - 8 mot de som på grund av ålder, boställe m.m. inte omfattas av annat regelverk som gav rätt till utbildning i samiska, alltså i huvudsak till personer utanför förvaltningsområdet. Reglerna motiverades utförligt men analyserades inte gentemot internationell rätt131.</p>
<p>I den nya oppläringsloven som trädde ikraft skolåret 1999/2000 är bestämmelserna om samisk upplärning samlade i kapitel 6. Med samiskt distrikt menas i oppläringsloven § 6 - 1 antingen förvaltningsområdet enligt sameloven § 3 – 1, eller andra kommuner eller delar av kommuner enligt föreskrift som utfärdats efter att Sametinget och berörda kommuner och fylkeskommuner fått uttala sig. I samiska distrikt har alla i grundskoleålder rätt till upplärning i och på samiska, § 6 – 1, stycke 1. Utanför dessa distrikt har samer i grundskoleåldern rätt till upplärning i samiska, vidare har minst tio elever i en sådan kommun som önskar upplärning i och på samiska rätt till sådan upplärning så länge de är minst sex stycken elever kvar i gruppen, § 6 – 1, stycke 2 och 3. Samer i vidaregående uppläring har rätt till upplärning i samiska, i vart fall via alternativa former för upplärning om upplärningen inte kan ske med egen undervisningspersonal vid skolan, se § 6 – 3, stycke 1. Beträffande innehållet i upplärningen i allmänhet stadgas att det i föreskrifter om läroplaner skall påbjudas utbildning om den samiska folkgruppen, språket, kulturen och samhällslivet i de olika ämnesområdena, se § 6 – 4, stycke 1. Sametinget och/eller departementet ger föreskrifter om läroplaner, § 6 – 4, stycke 2 och 3.</p>
<p>I förarbetena till den nya oppläringsloven analyseras om internationella förpliktelser tillvaratas. I NOU 1995:18 Ny lovgivning om oppläring analyseras kapitlet om samiskt språk, med hänsyn till § 110 c i grunnloven, om det överensstämmer med artikel 27 ICCPR, minoritetsspråkspakten, ILO 169, Agenda 21 och barnkonventionen. I sina värderinger tog utvalget hänsyn till den då senare tidens rättsutveckling, särskilt med sikte på att harmonisera den rättsliga regleringen av samisk upplärning med bestämmelserna i ILO konvention nr. 169. Utvalget värderar särskilt att förslagen om individuell rätt till upplärning i samiska, och att kommun kan besluta att alla barn i en kommun ska ha grundskoleupplärning i samiska, harmonierar med ILO 169 artiklarna 28, stycke 1, och artikel 31 första punkten132. I Ot. propositionen stöttade departementet dessa förslag133. Något motsägelsefull ter sig däremot den syn på minoritetsspråkspakten uppges en kort diskussion om att Norge ensam har ratificerat minoritetsspråkspakten, men att då det krävs att minst fem stater har ratificerat densamma för att den skall träda ikraft är den ännu inte tillämplig134. I kapitel 33.4.2. redogörs något närmare för innehållet, dock mycket kortfattat, i minoritetsspråkspakten och därefter uppges att regeringens syn enligt St.meld. nr. 52 om norsk samepolitik, s. 24135, från den 6 augusti 1993, är att bl.a. grunnloven § 110 a, samelovens språkregler, grunnskolelovens regler om samisk uppläring och loven om stednamn, gör att Norge uppfyller paktens minimumskrav. Det gjordes inte någon närmare värdering av om förslagen till kapitlet om samisk språk i oppläringsloven harmoniserade med minoritetsspaktens förpliktelser. Vid en kontroll av vad St.meld. nr. 52 (1992-93) om norsk samepolitik, s. 24, faktiskt säger framgår att uppfattningen om nationell rättsharmoni på området motiveras med bakgrund i en mycket kortfattad och schablonmässig beskrivning av minoritetsspråkspakten. Vidare uppges att pakten ännu inte trätt i kraft.</p>
<p><em type="italic">Samiska i den kommunala förvaltningen, § 3 – 9 </em></p>
<p>Kommunstyrelsen kan besluta att samiska skall vara likställt med norska i hela eller delar av den interna kommunala förvaltningen. En kommun kan därför inte med stöd av denna bestämmelse kräva att andra offentliga organ skall skriva till kommunen på samiska. Kommuner kan ha behov av att gradvis införa bestämmelsen och därför välja i vilka delar av kommunens förvaltning som samiska skall vara likställt med norska. Denna bestämmelse är inte geografiskt avgränsad utan gäller i hela landet, med hänsyn till den kommunala självstyrelsen136.</p>
<p><em type="italic">Klage, § 3 – 11 </em></p>
<p>Klagerätt har privatpersoner i saker som direkt gäller dem. För de klager som angår kommunala och fylkeskommunala organ är Fylkesmannen klageinstans. Landsomfattande samiska organisationer och landsomfattande offentliga organ, alltså exempelvis Sametinget och reindriftsförvaltningen, har en utvidgad klagerätt137.</p>
<p><em type="italic">Organisering av samiskt språkarbete, § 3 – 12 </em></p>
<p>Sametinget ska arbeta för skydd och vidareutveckling av samiska språket i Norge, och det rapporterar vart fjärde år till Kongen om situationen för språket. Detta gäller sedan 1 januari 2003. Innan dess sköttes organiseringen och övervakningen 134 Jfr. artikel 19 i minoritetsspråkspakten. Efter att Liechtenstein den 18 november 1997 som femte land hade ratificerat pakten kunde den träda ikraft. 135 Det uppges inte årtal på denna St. melding, men antagligen är det den ifrån 1992-93. 136 Ot. prp. nr. 60 (1989-90) Samisk språk, sid 49. 137 Ot. prp. nr. 60 (1989-90) Samisk språk, sid 49 f. av samiskt språkråd som bl.a. hade till uppgift att skydda och utveckla språket, normeringsfrågor, rådgivning till befolkning och offentliga organ i språkfrågor, information om språkbestämmelser, ha kompetens att uttala sig i principiella frågor samt att årligen lägga fram en melding inför Sametinget om språkets ställning138. <em type="italic">5.3.4 Sammanfattande diskussion av samelovens språkregler </em>Samelovens språkbestämmelser utarbetades under tidsperioden 1980 – 1992. Motiven till språkbestämmelserna var främst att stärka det samiska språket och likställa det med norska. Bakomliggande perspektiv var mångfald, kulturarv och språkets vikt för samisk kultur och livsform. Språkbestämmelserna motiverades i huvudsak utifrån praktiska skäl och samelovens föremålsbestämmelse § 1 -1, vilken i sin tur motsvarar grunnlovens § 110 a. Dessa två sistnämnda bestämmelser hade sin grund i samerättsutvalgets utredning och förslag som i större utsträckning än samekulturutvalget hade beaktat och argumenterat utifrån Norges internationella förpliktelser. Däremot hade samerättsutvalget av naturliga skäl inte särskilt analyserat frågan om eventuella internationella förpliktelser om samiskt språk. Med grund i en mycket kortfattad beskrivning uppgav departementet att lagförslaget till samelovens språkbestämmelser överensstämde med den internationella utvecklingen mot starkare skydd för minoritetsspråk, men av departementets värderingar och förslag framgår att den internationella utvecklingen inte gavs någon avgörande betydelse, utan bara nämndes deskriptivt vid något enstaka tillfälle. Detta motsvarade inte vad vi idag betraktar som en analys utifrån internationell rätt, vilket i och för sig skall ses i ljuset av den internationella rättens utveckling sista 20 åren. Inför förändringen i opplæringslova analyserades och beaktades internationella förpliktelser av departementet i en avsevärt större utsträckning än tidigare, men trots det gjordes ingen närmare värdering av om förslaget till kapitlet om samisk språk i opplæringslova harmoniserade med minoritetsspråkspaktens förpliktelser. </p>
<p>Samelovens språkbestämmelser bygger på en likvärdighets- och likställningsprincip mellan det samiska språket och det norska språket inom ett samiskspråkligt kärnområde, det s.k. förvaltningsområdet. Samekulturutvalgets tanke var att situationen för samiskt språk var avhängigt utvecklingen i de områden där samiskan stod starkast, och om samiskt språk skulle ha möjlighet att bestå så måste det vara förankrat i ett kärnområde. Departementet slöt sig till detta förslag men menade att området skulle begränsas något i förhållande till utvalgets förslag till de kommuner där samiskt språk stod särskilt starkt, med detta avsågs vid den tiden sådana kommuner som redan hade en tvåspråklig administration, mottog statsbidrag till detta, och hade en hög andel samisktalande. Tysfjord kommun har nyligen införlivats i förvaltningsområdet.</p>
<p>Det saknas en generell bestämmelse som uttryckligen stadgar en positiv rätt att använda det samiska språket. Det finns bestämmelser om positiva rättigheter att använda samiska men dessa är bundna till vissa situationer inom förvaltningsområdet.</p>
<p>Vilka rekvisit som läggs till grund för den geografiska avgränsningen av förvaltningsområdets är mycket viktigt då samtliga bestämmelser medförande språkliga rättigheter till enskilda och plikter mot myndigheter, alltså § 3 - 2 t.o.m. § 3 – 8, är geografiskt avgränsade till att gälla enbart inom detta område. § 3 – 8 om upplärning i samiska är förvisso i praktiken indelad i rättigheter både inom och utanför förvaltningsområdet. Även vissa landsomfattande offentliga organ såsom sametinget och reindriftsförvaltningen har bestämmelser som gäller utanför förvaltningsområdet. Rättighetsmässigt är således tillhörigheten till förvaltningsområdet idag av avgörande betydelse. Tendensen förefaller idag gå mot en mera flexibel syn på den geografiska avgränsningen än den syn som presenterades i Ot. proppen (1989-90) till grund för samelovens språkregler, sett till Tysfjord utvidgningen och opplæringslova. En allt för rigid hållning till vad som skall utgöra rekvisit till den geografiska avgränsningen riskerar att ha en marginaliserande effekt mot de samiska språkgrupper, och språkanvändare, som hamnar utanför förvaltningsområdet, exempelvis sydsamiska.</p>
<p>Departementet ansåg det också ändamålsenligt att samla flest möjliga regler som speciellt angick den samiska befolkningen i en egen lag, varvid ett särskilt kapitel i sameloven med bestämmelser om samiskt språk betraktades som lämpligt. Bruk av samiska ortsnamn skulle emellertid inte komma att omfattas av sameloven då dessa ansågs skulle komma att omfattas av en annan särskild lov om stedsnavn.</p>
<p>Beträffande förhållandet mellan tidigare nämnda internationella förpliktelser och samelovens språkregler hänvisas till den analyserande diskussionen i kapitlets sista stycke. <em type="bold">5.4 Tillvaratar samelovens språkregler internationella förpliktelser </em><em type="italic">5.4.1 Analyserande diskussion </em></p>
<p><em type="italic">Om implementering </em></p>
<p>Tillvaratar samelovens språkregler internationella förpliktelser? Svaret på den frågan är inte helt okomplicerad. Det bör skiljas mellan ett medvetet tillvara-tagande via implementering av tillämpliga internationella förpliktelser, och omedvetet tillvaratagande grundat i att andra argument som en gång motiverat lagstiftningen händelsevis motsvarar en internationell förpliktelse. Det medvetna tillvaratagandet är ett medvetet genomförande av den politik som staten vid ratificeringen av förpliktelsen valde. Det omedvetna tillvaratagandet har en mera slumpmässig karaktär.</p>
<p>Norge är dualistiskt, vilket betyder att det krävs en särskild implementering via en genomföringsakt för att en internationell förpliktelse skall bli en del av norsk nationell rätt. Samelovens språkregler varken inkorporerar eller transformerar internationella förpliktelser. Implementering via rättsharmoni kräver konstatering av rättsharmonin. En sådan konstatering torde kräva att de enskilda förpliktelserna identifieras och jämförs med de nationella regler som i utgångspunkt kan antas tillvarata de internationella förpliktelserna. Då kan nationell rätt antingen finnas överensstämma med den internationella förpliktelsen, eller icke överensstämma. Om den nationella regeln icke överensstämmer med en internationell förpliktelse bör den ändras och anpassas till att överensstämma med den internationella. Om en internationell förpliktelse inte har implementerats till att bli en del av norsk nationell rätt, eller implementerats felaktigt, eller i otillräcklig utsträckning, skall rättstillämpare enligt den s.k. presumptionsprincipen tolka den nationella rätten i överensstämmelse med internationella förpliktelser. Det betyder att om det är möjligt med flera tolkningar av nationell lag så skall rättstillämparen välja den tolkning som bäst överensstämmer med internationella förpliktelser. Innebörden av den enskilda internationella förpliktelsen har ofta preciserats via tolkning, något som normalt sker inom internationellt sammansatt forum för tvister eller övervakningsorgan. Eftersom en stat som en part i en internationell överenskommelse, inte äger ensamrätt till tolkningen av en internationellt överenskommen förpliktelse, är det viktigt att förpliktelsens innehåll så precist som möjligt återspeglas i det nationella genomförandet, alltså i implementeringen.</p>
<p>De internationella förpliktelserna tillämpliga på frågor om samiskt språk omtalas endast kortfattat i förarbetena till samelovens språkregler. Departementets lagförslag uppgavs överensstämma med den internationella utvecklingen mot starkare skydd för minoritetsspråk, bl.a. utkastet till den kommande minoritetsspråkspakten. Till grund för denna ståndpunkt lade departementet en mycket kortfattad beskrivning av artikel 27 i ICCPR, den ännu ej ratificerade texten till ILO 169, den nordiska språkkonventionen, slutdokumentet från konferensen om säkerhet och samarbete i Europa (KSSE), och utkastet till minoritetsspråkspakten. Av departementets värderingar och förslag framgår att dessa handlingar om den internationella utvecklingen inte ges någon avgörande betydelse vid utformningen av lagförslaget, men att de nämns deskriptivt vid något enstaka tillfälle . Däremot gavs Europakonventionen om mänskliga rättigheter från 1950, artiklarna 5.2 och 6.3, viss betydelse när frågan om bruk av samiska i rättsväsendet avhandlades, trots att dessa artiklar inte nämndes vid behandlingen av den internationella situationen för minoritetsspråk. Jag vill här påminna om att artikel 27 i ICCPR vid denna tid var den enda av de ovan nämnda bestämmelserna, förutom EMK som var förpliktande på samiska förhållande. Varken artikel 27 i ICCPR eller EMK stadgade i sig någon tillåtelse till geografisk avgränsning. ILO 169 och minoritetsspråkspakten hade inte ratificerats ännu, och slutdokumentet från KSSE var ingen konvention. Internationella förpliktelser ägde inte heller någon framträdande roll i Samekulturutvalgets utredningar från 1985 respektive 1987. Det framstår som oklart huruvida departementets uttalande om överensstämmelse i sig kan anses ha konstaterat rättsharmoni i förhållande till artikel 27 i ICCPR och EMK vid den tidpunkten. Detta kräver emellertid ytterligare överväganden. De övriga internationella förpliktelser som idag skall tillvaratas är i tillägg; FN:s barnkonvention, artikel 29.1.c, och artikel 30, ILO 169, artikel 28, artikel 30 och artikel 31, Europarådets ramkonvention om skydd för nationella minoriteter, artikel 10 och artikel 14, samt hela Europeiska stadgan om landsdels- och minoritetsspråk (Minoritetsspråkspakten).</p>
<p>Det kortfattade uttalande i St.meld. nr. 52 (1992-93) om norsk samepolitik s. 24, om att minoritetsspråkspaktens minimumkrav då ansågs uppfyllda, kan inte anses som ett tillräckligt adekvat grundat konstaterande för att bedöma rättsharmoni. De förpliktelser Norge faktiskt valde överstiger minimikraven. Sett till att förpliktelserna gentemot samiskt språk är valda enbart till samiskt språk, samt till utformningen och omfattningen av minoritetsspråkspakten, är också ett opreciserat uttalande otillräckligt. Minoritetsspråkspakten medförde vid tillfället inte heller några förpliktelser att harmonisera, pakten hade varken ratificerats eller trätt ikraft. Jag har inte heller kunnat finna om Norge vid tiden för St. meldingen hade gjort valet av vilka åtgärder enligt del III man skulle förplikta sig till, listan över dessa åtgärder lämnades in samtidigt med ratifikationsinstrumentet några månader efter St. meldningen.</p>
<p>Enligt det material som har bearbetats i detta kapitel har något adekvat konstaterande av att samelovens språkregler överensstämmer med internationella förpliktelser inte gjorts. Detta betyder emellertid inte att samelovens språkregler inte överensstämmer med internationella förpliktelser helt, eller delvis, eller inte alls. Det betyder att ett konkret jämförande behövs för att kontrollera i vilken utsträckning respektive internationell förpliktelse antingen uppfylls helt, eller delvis, eller inte alls i sameloven, eller annan nationell rätt. Att inte göra detta vore att överlåta förverkligandet av de politiska beslut som en gång ledde till ratificeringen av en konvention till slumpen.</p>
<p>Hur implementerar man en konvention som minoritetsspråkspakten som innehåller dels skyddsbestämmelser och dels förpliktelser om främjandeåtgärder som är särskilda för det samiska språket? Skyddsbehovet för det samiska språket torde vara konstant så länge det de facto är ett minoritetsspråk. Målsättningarna är generella och kan därför implementeras generellt. Däremot måste varje enskild främjandeåtgärd som Norge har valt att genomföra måste identifieras och implementeras särskilt, annars förloras meningen med det politiska val som en gång gjordes av vilka främjandeåtgärder som skall ske. Syftet med minoritetsspråkspakten tar också utgångspunkt i att statsbildningarna inte har skett efter rent språkrelaterade linjer och innehåller därför förpliktelser om samverkan mellan konventionsparter till förmån för regions eller minoritetsspråk. Detta medför att eventuell samverkan med Finland och Sverige bör övervägas vid implementering.</p>
<p>Ovan diskussion har uteslutande behandlat innebörden av konstaterande av rättsharmoni som metod för implementering av internationella förpliktelser. De två övriga metoderna, inkorporation via hänvisning i lag eller föreskrift, och transformering via återgivning av konventionstexten i norsk lag på det nationella språket, är med sina tydliga former enklare att förhålla sig till än konstaterande av rättsharmoni. Sameloven använder inte någon av dessa två metoder till implementering av internationella förpliktelser.</p>
<p><em type="italic">Centrala aspekter </em></p>
<p>Det saknas en generell bestämmelse som uttryckligen stadgar en positiv rätt att använda det samiska språket. Det finns bestämmelser om positiva rättigheter att använda samiska men dessa är bundna till vissa situationer inom förvaltningsområdet. Ramkonventionens artikel 10, stycke 1, förpliktigar parterna att erkänna att envar som tillhör en minoritet har rätt att fritt och ohindrat bruka sitt språk privat och offentligt, samt i tal och skrift. Det är emellertid endast i vissa områden en skyldighet påbjuds till att lägga förhållandena tillrätta för att språket även skall kunna användas hos myndigheter.</p>
<p>Sedan år 1999 gäller artikel 27 ICCPR, barnkonventionen artikel 29.1.c, och artikel 30 och EMK artikel 5.2, artikel 6.3.a och e, samt artikel 14, vilka samtliga medför rättigheter att bruka samiska språket, direkt som lag med företräde framför andra lagbestämmelser vid konkurrens. Förhållandet mellan menneskerettsloven och samelovens språkregler bör därför ses över. Till exempel framgår av EMK:s bestämmelser om diskrimineringsförbud, rätten till frihet och säkerhet, samt rätten till en fri rättegång, framgår att lika fall skall behandlas lika och att dessa bestämmelser ger språkliga rättigheter och inte är geografiskt avgränsade. EMK:s bestämmelser omfattar inte enbart polisiära och straffrättsliga förhållanden, utan även andra former av frihetsberövanden, och vissa civilrättsliga mål. Särskilt i förvaltningsområdets gränsområden, där samiska förhållanden är tämligen lika oavsett sida om förvaltningsområdesgränsen, och i andra samiska kärntrakter utanför förvaltningsområdet, torde detta kunna medföra grannlaga bedömningsfrågor. Problematiken med likabehandlingsprincipen och differentierade språkrättigheter inom Norges gränser bör beaktas.</p>
<p>Då förvaltningsområdets geografiska avgränsning är av avgörande betydelse för tillgången till rättigheter enligt samelovens språkregler, bör mer nyanserad syn på språkbestämmelsernas geografiska avgränsning övervägas. Det kan ifrågasättas om det överhuvud kan sägas existera övervägda nationella rekvisit för definitionen av förvaltningsområdet. Tendensen förefaller i vart fall gå mot en mera flexibel syn på den geografiska avgränsningen än den syn som presenterades i Ot. propotitionen till grund för samelovens språkregler, sett till Tysfjord utvidgningen och opplæringslova. En allt för rigid hållning till vad som skall utgöra rekvisit till den geografiska avgränsningen riskerar att ha en marginaliserande effekt mot de samiska språkgrupper, och språkanvändare, som hamnar utanför förvaltningsområdet, exempelvis på sydsamiska förhållanden. Till utgångspunkt för ett vidare övervägande av den geografiska avgränsningen kan definitionen av dess motsvarighet i minoritetsspråkspakten användas. Med det territorium där regions- eller minoritetsspråk används menas enligt minoritetsspråkspakten det geografiska område där nämnda språk är ett uttrycksmedel för ett antal människor som rättfärdigar beslut om diverse skydds- och främjandeåtgärder enligt denna pakt. Bedömningen av vilket antal människor som rättfärdigar en viss åtgärd och inom vilka områden denna åtgärd skall genomföras lämnades också öppen till varje stat att bedöma. Det antal människor som krävs för att rättfärdiga en åtgärd kan variera beroende på vilken åtgärd som det är fråga om att genomföra. Bedömningen av detta antal människor skall ske i minoritetsspråkspaktens anda, och utifrån beskaffenheten hos var och en av de åtgärder som tillhandahålls i pakten, och det lämpliga antal språkanvändare som krävs för genomföra åtgärden. Bedömningen av inom vilket territorium åtgärden skall genomföras skall ske i minoritetsspråkspaktens anda, uppfattningen om språkets territorium, och med beaktande av att artikel 7, stycke 1.b, kräver respekt för det geografiska området för varje regions eller minoritetsspråk, för att trygga att existerande eller ny administrativ indelning inte utgör hinder mot främjande av regions- eller minoritetsspråk. Vad som är paktens anda anges inte närmare, men det torde i vart fall innebära att paktens syfte och målsättningar skall tillvaratas. En av minoritetsspråkpaktens målsättningar är ta hänsyn till de behov och önskemål som uttrycks av de grupper som brukar dessa språk.</p>
<p>Det nyss nämnda om förvaltningsområdets geografiska avgränsning kan problematiseras ungefär så här. Beträffande användandet av samiska i kontakter med administrativa myndigheter och samhällsservice, gäller minoritetsspråks-paktens bestämmelser i de områden där antalet bosatta personer som använder språket i fråga berättigar till de åtgärder som anges i pakten. Att förvaltningsområdets gräns inte följer fylkeskommunernas gränser utan kommunernas gränser är klart. Såsom det får tolkas kan t.ex. en fylkeskommun både ha områden där paktens bestämmelser gäller och områden där paktens bestämmelser inte gäller, alltså att delar av fylkeskommunen är tillämpligt område medan andra delar av samma fylkeskommun inte är det, borde inte samma resonemang i så fall vara tillämpligt även inom kommuner? T.ex. att huvudorten i en kommun inte omfattas av bestämmelserna medan t.ex. en by med samisktalande befolkning omfattas, i vart fall vad gäller samhällsservice? Vilket är något som det gott och väl kan tänkas finnas behov för inom områden utanför förvaltningsområdet.</p>
<p>På ett principiellt plan kan det sägas ligga en inbyggd konflikt mellan likabehandlingsprincipen, likvärdighets- och likställdhetsprincipen och differentierade språkrättigheter inom Norges gränser vilket särskilt bör beaktas.</p>
<p>Vid införandet av samelovens språkbestämmelser ansåg departementet att det var ändamålsenligt att samla flest möjliga regler som speciellt angick den samiska befolkningen och samiskt språk i en egen lag, varvid ett särskilt kapitel i sameloven betraktades som lämpligt. Bruk av samiska ortsnamn skulle emellertid inte komma att omfattas av sameloven då dessa ansågs skulle komma att omfattas av en annan särskild lov om stedsnavn. Benämnande av ortsnamn regleras också i minoritetsspråkpakten artikel 10. Ortsnamn har ett markant symbolvärde och synliggör samiska förhållanden. Då det kan anses lämpligt av många skäl att samla denna typ av bestämmelser i en och samma lag förordas detta.</p>
<p>De ovan nämnda internationella förpliktelserna och nationella bestämmelserna skall också ses ur ljuset av internationell rätt med indirekt verkan på förhållanden om samiskt språk, exempelvis FN:s deklaration om minoritetsrättigheter och FN:s konvention om biologisk mångfald artikel 8 j.</p>
<p>Av den utveckling som har varit inom internationell rätt samt inom nationell rätt och urfolkspolitik, under de senaste 20 åren, kan det konstateras att frågan om samiskt språk ses i ett vitt perspektiv med grund i värderingar om mångfald, livsformer, kulturarv och värdighet. Det finns inga rättsregler som hindrar mera positiva initiativ än vad som stadgas i befintliga förpliktelser.</p>
<p>Ambitionen i detta kapitel har varit att så nyanserat som möjligt, inom ramen för tilldelad tid och resurser, presentera huvuddragen i problematiken kring den rubricerade frågan, samt att så långt möjligt besvara denna. Det har inte ansetts möjligt att inom given ram och i detalj jämföra eller konstatera överens-stämmelsen mellan internationella förpliktelser och samelovens språkbestämmelser. <em type="italic">5.4.2 Slutsatser och förslag </em></p>
<p><em type="italic">Slutsatser </em></p>
<p>Utifrån beaktande av ovan deskriptiva framställningar och den analyserande diskussionen dras följande slutsatser.</p>
<p>Samelovens språkregler grundade sig mera på behovsanpassade krav och praktiska avväganden än på åberopandet och beaktandet av internationell rätt.</p>
<p>Internationella förpliktelser som skall genomföras för att skydda och främja samiskt språk och användandet av detta, har tillkommit och trätt i kraft efter samelovens språkregler.</p>
<p>Sameloven saknar en generell bestämmelse som uttryckligen stadgar en positiv rätt att använda det samiska språket både privat och offentligt, samt i tal och i skrift. Ramkonventionens artikel 10, stycke 1, och FN:s deklaration om minoritetsrättigheter, artikel 2, stadgar att en sådan rätt. Det ligger en principiellt inbyggd konflikt mellan likabehandlingsprincipen, samt likvärdighets- och likställdhetsprincipen, och differentierade språkrättigheter inom Norges gränser.</p>
<p>Förvaltningsområdets geografiska avgränsning är av avgörande betydelse för tillgången till rättigheter enligt samelovens språkregler, och den geografiska avgränsning som används i minoritetsspråkspakten förefaller mera flexibel än förvaltningsområdets.</p>
<p>Samelovens språkbestämmelser implementerar inte samtliga bestämmelser i minoritetsspråkspakten, som är ett mycket omfattande och precist dokument som bygger på gjorda val. Det finns ett behov av att närmare anpassa nationell rätt till minoritetsspråkspaktens förpliktelser.</p>
<p>Samelovens språkregler sammanfattar inte samtliga internationella förpliktelser, och inte heller samtliga nationella regler om samiskt språk, t.ex. angående ortsnamn.</p>
<p>Det måste anses oklart vilken utsträckning samelovens språkregler kan anses implementera de internationella förpliktelser som hade trätt ikraft innan samelovens språkregler.</p>
<p>Det finns ett behov av att ytterligare se över i vilken utsträckning samelovens språkbestämmelser per idag korrekt kan anses implementera övriga ovan nämnda internationella förpliktelser.</p>
<p>Det saknas ett detaljerat och nyanserat offentligt övervägande som förhåller sig till huruvida samelovens språkbestämmelser implementerar internationella förpliktelser.</p>
<p><em type="italic">Förslag </em></p>
<p>För att tillvarata de politiska överväganden och beslut som en gång gjordes vid ratificeringarna av de internationella förpliktelser som behandlas i detta kapitel, och för att följa de mål som stadgas i grunnloven § 110 a och § 110 c föreslås följande:</p>
<p>Att ett detaljerat och nyanserat offentligt övervägande som förhåller sig till huruvida samelovens språkbestämmelser implementerar internationella förpliktelser bör ske. Ett sådant övervägande bör ske i syfte att implementera internationella förpliktelser. Då identifiering av tillämpliga internationella förpliktelser och tillämplig nationell lagstiftning och jämförelse av dessa kräver juridisk sakkunskap, och frågan om samiskt språk är av vikt för samisk kultur, samhället och en mängd enskilda, föreslås att en expertgrupp, eller liknande, utför detta. Överväganden av förhållanden mellan rättsreglerna, implementeringsmetod och liknande frågor bör stå experterna fritt. Ett övervägande av denna art kan ske inom ramen för ett större utvalg. Den politiska förankringen bör ske tillsammans med Sametinget.</p>
<p>Då förvaltningsområdets geografiska avgränsning är av avgörande betydelse för tillgången till rättigheter enligt samelovens språkregler, och den geografiska avgränsning som används i minoritetsspråkspakten förefaller mera flexibel än förvaltningsområdets, bör flexiblare geografisk avgränsning övervägas särskilt.</p>
<p>Då det principiellt ligger en inbyggd konflikt mellan likabehandlingsprincipen, samt likvärdighets- och likställdhetsprincipen, och differentierade språkrättigheter inom Norges gränser bör även detta särskilt beaktas.</p>
<p>Då det kan anses lämpligt av många skäl att samla regler som speciellt angår den samiska befolkningen och samiskt språk i en och samma lag förordas detta.</p>
</body></document>
