<document xml:lang="swe" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>397</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=209&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="lars_anders_baerin_puhe_saamelaiskarajien_avajaisissa_29.3.2008.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="lars_anders_baer_sahka_samedikki_rahpamii_29.3.2008.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Presidenter</p>
    <p>Sametingets ledamöter</p>
    <p>Mina damer och herrar</p>
    <p>Det är en stor ära för mig att på vägnar av Sametinget på svensk sida säga några ord med</p>
    <p>anledning av öppnandet av Sametinget på finsk sida av Sápmi, här i Ochejohka.</p>
    <p>Sametinget på finsk sida har på många sätt varit en föregångare som ett folkvalt samisk organ</p>
    <p>sedan 1973 då Sameparlamentet etablerades och som sedermera blev Sametinget 1996.</p>
    <p>Samerna på finsk sida är sedan 1996 erkända som ett folk i den finska grundlagen och att</p>
    <p>samerna är garanterade kulturella autonomi. På svensk sida har vi inte kommit så lång. En</p>
    <p>revision av den svenska på grundlagen pågår och från samisk sida hoppas den svenska</p>
    <p>riksdagen följer den fiska riksdagens exempel och stadfäster samernas status som urfolk i</p>
    <p>Sverige och man blir en del av det svenska folkstyret.</p>
    <p>Samerna och de nordiska staterna står inför en stor utmaning nu när FN: s generalförsamling</p>
    <p>antog urfolksdeklarationen den 13 september 2007.  Deklarationen är historisk milstolpe i</p>
    <p>kampen för erkännandet av urfolkens mänskliga rättigheter och grundläggande friheter.</p>
    <p>Händelserna i Tibet är en bekräftelse på att deklarationen har en relevans.</p>
    <p>Utöver rätten självbestämmande i deklarationens är artiklar gällande urfolkens rätt att äga,</p>
    <p>bruka och kontrollera land, territorier och naturresurser det mest centrala sett ur en samiska</p>
    <p>synvinkel. . Deklarationen proklamerar att Finland, Norge, Ryssland och Sverige inte längre</p>
    <p>kan betrakta landområden som samerna traditionellt brukat som statens eller någon tredje</p>
    <p>parts egendom. Deklarationen förpliktigar staterna att erkänna att samerna är ägare av</p>
    <p>traditionella landområden och naturresurser. Detta innebär exempelvis att samisk mark inte</p>
    <p>längre kan användas för industriella eller andra ändamål utan att samerna i förväg</p>
    <p>informerats och gett sitt oberoende samtycke, utan att de själva direkt har något att vinna på</p>
    <p>sådant resursutnyttjande.  Här på finska sida har dessa frågeställningar haft stor aktualitet</p>
    <p xml:lang="nno">på senare tid.</p>
    <p>FN: s urfolksdeklaration går mycket längre än ILO-konvention 169 och den föreslagna</p>
    <p>nordiska samekonventionen. Vi har från svensk sida noterat att den finska regeringen har</p>
    <p>problem nordiska samekonventionen – vilket är oroande.</p>
    <p>V från svensk sida gratulera får också gratulera att Sametinget på finsk sida snart får flytta in</p>
    <p>en ny parlamentsbyggnad i Enare – på svensk sida är har vi inte hunnit så lång.</p>
    <p>Avslutningsvis får vi önska både Sametinget på finsk sida och den finska regeringen och</p>
    <p>riksdagen all lycka och mod med arbetet att främja det samiska folkets legitima intresse i</p>
    <p>republiken Finland.</p>
    <p>Tack</p>
  </body>
</document>
