<document xml:lang="swe" id="no_id"><header><title>Nordiskt samiskt språkpris delas ut hösten 2014</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2014</year><wordcount>227</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2348&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="nob" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="rus" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>ruoŧagillii/ruotsiksi/på svenska</p>
<p><em type="bold">GOLLEGIELLA– Nordiskt samiskt språkpris delas ut hösten 2014 </em></p>
<p>GOLLEGIELLA – Nordiskt samiskt språkpris delas ut för sjätte gången hösten 2014 under det årliga mötet för sametingspresidenterna och ministrarna för samefrågor i Helsingfors. Språkpriset delas ut till enskilda personer eller organisationer i Norge, Sverige, Finland eller Ryssland som har gjort en insats för att främja det samiska språket. Gollegiella – Nordiskt samiskt språkpris har instiftats av ministrarna för samefrågor i Norge, Sverige och Finland samt sametingspresidenterna i Norge, Sverige och Finland. Priset delas ut vartannat år, första gången år 2004. Språkpriset är på 15 000 euro. Språkprisets målsättning Språkpriset ska medverka till att främja, utveckla eller bevara det samiska språket i Norge, Sverige, Finland och Ryssland. <em type="bold">Vem kan få priset? </em>Språkpriset kan tilldelas enskilda personer, grupper, organisationer, föreningar och institutioner som har gjort en betydelsefull insats för att främja det samiska språket skriftligt, muntligt eller i annan form. Initiativ av många slag för att främja det samiska språket beaktas. Priset kan delas. <em type="bold">Föreslå en kandidat! </em>Medborgare, organisationer, institutioner och myndigheter i Norge, Sverige, Finland och Ryssland kan utse en kandidat för språkpriset år 2012. Gör ett skriftligt förslag på en prisvinnare med en skriftlig motivering på högst 1-2 sidor. Förslaget ska vara kommittén tillhanda <em type="bold">senast den 30 maj 2014 </em>. Kontaktuppgifter till bedömningskommittén: epost : info@samediggi.fi </p>
<p xml:lang="sme">Gollegiella - bedömningskommitté</p>
<p xml:lang="sme">Sametinget/Saamelaiskäräjät/Sámediggi</p>
<p xml:lang="eng">SAJOS 99870 Anár/Inari, Finland</p>
<p xml:lang="est">Tel. +358108393100</p>
</body></document>
