<document xml:lang="swe" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>681</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://candidate.hr-manager.net/ApplicationInit.aspx?cid=1209&amp;ProjectId=144838&amp;DepartmentId=18961&amp;MediaId=5&amp;SkipAdvertisement=False</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="reportere_svt_saepmie.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="odasdoaimmaheaddji_svt_sapmai.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="reporter_svt_sabme.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Reporter till SVT Sápmi, vikariat</p>
<p type="title" xml:lang="pol">Cookie Policy</p>
<p>Vi använder cookies för att förbättra din upplevelse, förbättra vårt system och för att komma ihåg val du gjort tidigare. Läs mer här:</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">cookie policy </em></p>
<p xml:lang="est">Nödvändiga cookies</p>
<p xml:lang="est">Statistik</p>
<p>Nyhetsdivisionen söker</p>
<p xml:lang="nob">Reporter till SVT Sápmi, vikariat</p>
<p>Skulle du vilja ha ett jobb som har samerna och Sápmi i fokus, och där du får använda samiskan varje dag. Då är detta jobbet för dig!  <em type="italic">Läs annonsen på nordsamiska här, </em>https://www.svt.se/omoss/post/bargualmmuhus/ </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Läs annonsen på sydsamiska här </em>, https://www.svt.se/omoss/post/bievnese/ </p>
<p><em type="italic">Läs annonsen på lul  e  </em><em type="italic">samiska här, </em> https://www.svt.se/omoss/post/almodus/ SVT Sápmi har 15 medarbetare. Vi har ett stort bevakningsområde inom Sverige och vi bevakar även andra urfolksfrågor i världen. Vi gör nyheter dagligen både för online och tv-sändningar. Vi samarbetar med NRK -och YLE Sápmi, samt nära med Sveriges Radio Sameradion.  Vi söker nu reporter med foto/redigeringskompetens och som har god förmåga att berätta med bilder i både kort och långt format. Du har eget driv och vill vara med och utveckla den samiska redaktionens utbud med publiken i fokus. Tjänsten är cirka ett års vikariat från augusti -2020 för att ersätta en medarbetare på föräldraledighet.  <em type="italic">Uppdraget  </em>Du kommer i första hand jobba som reporter för det samiska nyhetsprogrammet, Ođđasat och vår webbsida, samt för sociala medier. Du ska genomföra egna reportage från idé till färdigt inslag men också kunna gå in i endera rollerna reporter, fotograf eller redigerare beroende på det aktuella nyhetsläget och organisationens behov. I jobbet förväntas du kunna fotografera still- och rörlig bild samt redigera. Du kommer jobba både med större kamera och göra MOJO-jobb (mobilbaserat). I arbetet ingår att jobba online och vi värdesätter digital kompetens. Arbetet kan även innefatta jobb med den samiska programverksamheten och i andra roller på alla våra plattformar. Vi värdesätter foto och redigeringskompetens av längre format. I arbetet ingår resor, både korta och långa då vi har stort område att täcka. <em type="italic">Din bakgrund </em>D u kan samiska i både tal och skrift och har god kunskap om det samiska samhället, dess historia och kultur. Vi förutsätter att du har god allmänbildning och ett stort samhällsintresse. Har du erfarenhet av att arbeta journalistiskt tex. skrivit texter, fotograferat och redigerat är det meriterande. Du ska ha intresse av att arbeta med både snabba nyheter och fördjupande journalistik. Du är självgående, flexibel och lösningsorienterad.  SVT Sápmi strävar ständigt efter att utveckla våra program mot nya höjder, där blir du en viktig kugge. Arbetet är schemalagt vilket kan innefatta arbete på kvällstid och helger.  K örkort är en förutsättning.  </p>
<p>Tjänsten är ett vikariat. S  VT Sápmi har sin huvudredaktion i Kiruna och placeringsort för tjänsten är Kiruna i första hand.  Om du vill veta mer hör gärna av dig till Patrik Kansa SVT Sápmi, 073-773 03 73. Fackliga frågor besvaras av Anna-Karin Niia 070-567 89 37 för SJF och Maria Fornemo, 08-784 00 00 (vxl) för Unionen.  Välkommen med din ansökan innan 16 juni - 2020. Tillträde enligt överenskommelse.  D u söker tjänsten nedan.</p>
<p>SVT är ett public service-företag. Vårt uppdrag är att arbeta för demokrati och alla människors lika värde. Vi ska spegla hela Sverige och vårt utbud är till för alla och om alla.  Därför söker vi medarbetare med olika bakgrund och erfarenhet. SVT finns på 37 orter över hela landet och har 2 100 tillsvidareanställda samt en mängd visstidsanställda. Vår verksamhet bedrivs självständigt i förhållande till politiska, kommersiella och andra intressen i samhället och finansieras via en Public Service-avgift</p>
<p>SVT i sociala kanaler</p>
<p>Du följer väl oss i sociala medier?</p>
<p>SVT har 2100 anställda och vi finns på 37 orter över hela landet, från Malmö i söder till Kiruna i norr.</p>
<p><em type="bold">Att jobba hos oss </em></p>
<p>Vi arbetar ständigt med att förbättra vårt utbud för alla, om alla. Det kräver att vi ger medarbetarna rätt förutsättningar att kunna lyckas. Därför har vi stort fokus på vår arbetsmiljö. För oss är det viktigt att du trivs. Här får du bra arbetsvillkor och förmåner som till exempel motionsbidrag, kompetensutveckling och hög intern rörlighet som kan bidra till flera olika karriärmöjligheter. Du får dessutom vara med på den spännande innovationsresan inom både TV och webb.</p>
</body></document>
