<document xml:lang="swe" id="no_id"><header><title>Information till brukare - Krokoms kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>387</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/omsorgochhjalp/aldre/valfrihetihemtjanstlov/informationtillbrukare.3864.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="informationtillbrukare.3864.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="ron">Translate site</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sma">Åarjelsaemien</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Om webbplatsen</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Press</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">A-Ö</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Kontakt &amp; journummer</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Intranät</p>
<p type="listitem">Lyssna</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Lättläst</p>
<p type="listitem" xml:lang="ron">Translate</p>
</list><p xml:lang="isl">Sök</p>
<list><p type="listitem">Kommun och politik</p>
<p type="listitem">Utbildning och barnomsorg</p>
<p type="listitem">Bygga, bo och miljö</p>
<p type="listitem">Omsorg och hjälp</p>
<p type="listitem">Näringsliv och arbete</p>
<p type="listitem">Kultur, fritid och turism</p>
<p type="listitem">Trafik och infrastruktur</p>
</list><p>Mina favoriter</p>
<p type="title">Information till brukare</p>
<p><em type="bold">Fritt val innebär att du själv kan välja vilken leverantör som ska hjälpa dig i ditt hem. Du väljer mellan Krokoms kommun eller något av de privata företag som har godkänts av kommunen. </em></p>
<p><em type="italic">Behöver jag välja? </em> Du som redan har hemtjänst och inte vill göra ett aktivt val behöver inte välja. Då kommer du att tilldelas den utförare som vid tillfället utgör det så kallade ickevalsalternativet. <span type="quote">"Ickevalsalternativet"</span> kommer att växla mellan alla utförare halvårsvis.  </p>
<p>Du som beviljas hemtjänst för första gången får välja utförare när du fått ditt biståndsbeslut.</p>
<p><em type="italic">Vilka utförare kan jag välja mellan? </em> Leverantörerna är godkända för service- och/eller omvårdnadstjänster och verkar inom olika geografiska områden. Under relaterade länkar här till höger kan du läsa mer om leverantörerna.  </p>
<p><em type="italic">Hur går det till när jag väljer? </em>Kontakta din biståndshandläggare för att få materialet hemskickat. Vilken av kommunens biståndshandläggare du ska kontakta beror på vilket distrikt du tillhör. Se kontaktinformationen till höger. </p>
<p>Du kan även hämta valblanketten under relaterade länkar här till höger. Där finns också listor över valbara leverantörer.</p>
<p><em type="italic">Vad kostar det? </em>Du betalar samma avgift för den hemtjänst du får oavsett vilken utförare du väljer. Avgiften styrs av hur många timmar du beviljats hemtjänst och vilken inkomst du har. </p>
<p><em type="italic">Blir det någon skillnad i hjälpen jag får? </em>Det beslut om bistånd som du har fått från biståndshandläggaren är detsamma oavsett vilken utförare du väljer. </p>
<p>Privata företag kan också erbjuda tilläggstjänster, till exempel snöskottning eller gräsklippning. Tilläggstjänsterna köper du själv av utföraren. </p>
<p><em type="italic">Vad händer om jag är missnöjd med mitt val? </em>Du kan byta utförare när du vill. Ta kontakt med biståndshandläggaren. </p>
<p xml:lang="nno">Uppdaterad 2014-07-30 av Åsa Sjödin</p>
<p xml:lang="sma">Åarjelsaemien gïele</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">E-post</p>
</list><p><em type="italic">Kontakta oss </em>Har du tekniska frågor eller vill kommentera informationen på sidan så kan du kontakta webbredaktionen. Klicka här! </p>
<p xml:lang="eng">Kontaktinformation</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Marie Hermansson</p>
<p type="listitem">Verksamhetschef bistånd</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">0640 165 07</p>
<p type="listitem"><em type="italic">Biståndshandläggare </em></p>
<p type="listitem">Här når du våra biståndshandläggare</p>
</list><p>Läs mer</p>
<list><p type="listitem">Informationsbroschyr om Valfrihet i hemtjänst</p>
<p type="listitem">Blankett för val av leverantör samt information om valbara leverantörer</p>
</list><p xml:lang="nob"><em type="italic">KROKOMS KOMMUN </em>Offerdalsvägen 8, 835 80 Krokom Tel. 0640-161 00 vxl (vardagar kl 08-17) | Fax 0640-161 05 | E-post » </p>
</body></document>
