<document xml:lang="swe" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>1427</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.1177.se/Tema/Patientlagen/Valja-vard/Valja-vardmottagning</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="vardvalhalsoval.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="vardval.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fit" location="vardval.html"/>
    <parallel_text xml:lang="rmn" location="valja-vardmottagning.html"/>
    <parallel_text xml:lang="rmy-rlo" location="valja-vardmottagning.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="vardval.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>VûÊlja vûËrdmottagning - 1177 VûËrdguiden - sjukdomar, undersûÑkningar, hitta vûËrd, e-tjûÊnster</p>
    <p>Information och tjûÊnster fûÑr din hûÊlsa och vûËrd. BesûÑk 1177.se eller ring 1177 fûÑr sjukvûËrdsrûËdgivning. ûppet dygnet runt.</p>
    <p>GûË direkt till innehûËllet</p>
    <p>GûË direkt till navigeringen</p>
    <p xml:lang="ger">StûÊng</p>
    <p xml:lang="nob">BehûÑver du sjukvûËrdsrûËdgivning? Ring 1177</p>
    <p xml:lang="ger">Patientlagen</p>
    <p type="title" xml:lang="ger">Patientlagen</p>
    <list>
      <p type="listitem">Tillbaka till startsidan fûÑr temat</p>
    </list>
    <p type="title">VûÊlja vûËrdmottagning</p>
    <p xml:lang="nno">Skriv ut</p>
    <p xml:lang="ger">StûÊng</p>
    <p type="title" xml:lang="nno">Skriv ut</p>
    <p>Hela artikeln (ca 9 sidor)</p>
    <p type="title">VûÊlj kapitel fûÑr utskrift</p>
    <p xml:lang="romanian">(ca 1 sida)</p>
    <p>Vad kan jag vûÊlja? (ca 1 sida)</p>
    <p>VûÊlja vûËrdcentral (ca 2 sidor)</p>
    <p>VûÊlja ûÑppen specialistvûËrd (ca 2 sidor)</p>
    <p>Vad hûÊnder med min journal? (ca 1 sida)</p>
    <p>BehûÑver jag ha remiss? (ca 2 sidor)</p>
    <p xml:lang="nno">GûÊller vûËrdgarantin? (ca 1 sida)</p>
    <p>Patientavgifter och sjukresor (ca 1 sida)</p>
    <p>Information frûËn landstingen (ca 5 sidor)</p>
    <p>Filmen handlar om vilka mûÑjligheter du har att sûÑka vûËrd i hela Sverige.</p>
    <p>Du kan sjûÊlv vûÊlja vilken vûËrdcentral eller vûËrdmottagning du vill gûË till nûÊr du behûÑver ûÑppen vûËrd. Du kan vûÊlja att sûÑka ûÑppen vûËrd var som helst i hela Sverige.</p>
    <p>Tipsa och dela</p>
    <p xml:lang="nno">Skriv ut</p>
    <p xml:lang="ger">StûÊng</p>
    <p type="title" xml:lang="nno">Skriv ut</p>
    <p>Hela artikeln (ca 9 sidor)</p>
    <p type="title">VûÊlj kapitel fûÑr utskrift</p>
    <p xml:lang="romanian">(ca 1 sida)</p>
    <p>Vad kan jag vûÊlja? (ca 1 sida)</p>
    <p>VûÊlja vûËrdcentral (ca 2 sidor)</p>
    <p>VûÊlja ûÑppen specialistvûËrd (ca 2 sidor)</p>
    <p>Vad hûÊnder med min journal? (ca 1 sida)</p>
    <p>BehûÑver jag ha remiss? (ca 2 sidor)</p>
    <p xml:lang="nno">GûÊller vûËrdgarantin? (ca 1 sida)</p>
    <p>Patientavgifter och sjukresor (ca 1 sida)</p>
    <p>Information frûËn landstingen (ca 5 sidor)</p>
    <p type="title">Hitta i artikeln</p>
    <p>Det kan finnas olika skûÊl till att vûÊlja en viss vûËrdcentral eller lûÊkarmottagning. Du kan till exempel vilja gûË till en som ligger nûÊra hemmet eller jobbet eller har personal som talar eller har information pûË ett sprûËk som du fûÑrstûËr.</p>
    <p type="title">Vad kan jag vûÊlja?</p>
    <p type="title">Vad kan jag vûÊlja?</p>
    <p>Du kan sjûÊlv vûÊlja</p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="ron">vûËrdcentral</p>
      <p type="listitem">barnavûËrdscentral</p>
      <p type="listitem" xml:lang="dan">barnmorskemottagning</p>
      <p type="listitem">ungdomsmottagning</p>
      <p type="listitem">mottagning fûÑr ûÑppen specialiserad vûËrd, till exempel en hudmottagning.</p>
    </list>
    <p>NûÊr du behûÑver ûÑppen specialiserad vûËrd kan du ibland behûÑva remiss. Det avgûÑrs av remissreglerna i landstinget eller regionen dûÊr du ûÊr folkbokfûÑrd och dûÊr du vill sûÑka vûËrd. LûÊs mer om hur det fungerar i olika landsting och regioner hûÊr.</p>
    <p>FûÊll ihop</p>
    <p type="title">VûÊlja vûËrdcentral</p>
    <p type="title">VûÊlja vûËrdcentral</p>
    <p>NûÊr du ûÊr sjuk eller har nûËgot besvûÊr kan du alltid sûÑka vûËrd pûË en vûËrdcentral. DûÊr kan du fûË behandling direkt och om du behûÑver specialiserad vûËrd ska du bli hûÊnvisad till rûÊtt typ av mottagning. Du kan vûÊlja vilken vûËrdcentral du vill, oavsett om den ligger i landstinget eller regionen dûÊr du ûÊr folkbokfûÑrd eller nûËgon annanstans. Det gûÊller alla vûËrdcentraler som drivs av ett landsting eller en region och privata vûËrdcentraler som har avtal med landstinget eller regionen.</p>
    <p>Du kan ocksûË vûÊlja en sûÊrskild vûËrdcentral, det kallas ibland fûÑr att lista sig pûË en vûËrdcentral. I vissa landsting vûÊljs automatiskt din nûÊrmaste vûËrdcentral om du inte aktivt vûÊljer nûËgot annat. Om du inte ûÊr nûÑjd med den vûËrdcentral du valt eller vill byta av nûËgot annat skûÊl kan du gûÑra det. Du kan vûÊlja att lista dig pûË en vûËrdcentral var som helst i Sverige. ûven om du ûÊr listad pûË en vûËrdcentral har du mûÑjlighet att sûÑka vûËrd pûË en annan.</p>
    <p type="title" xml:lang="nob">Fast lûÊkarkontakt</p>
    <p>Du har mûÑjlighet att fûË en fast lûÊkarkontakt pûË vûËrdcentralen. En fast lûÊkarkontakt pûË en vûËrdcentral innebûÊr att du fûËr trûÊffa samma lûÊkare vid varje besûÑk pûË vûËrdcentralen, i den mûËn det ûÊr mûÑjligt.</p>
    <p>FûÊll ihop</p>
    <p type="title">VûÊlja ûÑppen specialistvûËrd</p>
    <p type="title">VûÊlja ûÑppen specialistvûËrd</p>
    <p>ûppen specialistvûËrd ûÊr vûËrd som du kan fûË utan att behûÑva bli inlagd pûË sjukhus. Det kan till exempel vara en hudmottagning eller en ûÑgonmottagning. Om du har nûËgon sûÊrskild sjukdom kan du ocksûË vûÊnda dig direkt till en mottagning som ûÊr specialiserad pûË din sjukdom, till exempel en njurmottagning.</p>
    <p>Du kan vûÊlja att sûÑka vûËrd pûË en ûÑppen specialistvûËrdsmottagning var du vill i Sverige. Ibland behûÑvs remiss, det beror pûË om landstinget eller regionen dûÊr du ûÊr folkbokfûÑrd stûÊller krav pûË remiss fûÑr att komma till den ûÑppna specialiserade vûËrden samt om det mottagande landstinget eller regionen har sûËdana remisskrav.</p>
    <p>FûÊll ihop</p>
    <p type="title">Vad hûÊnder med min journal?</p>
    <p type="title">Vad hûÊnder med min journal?</p>
    <p>Om du vûÊljer en ny vûËrdcentral eller specialistvûËrdsmottagning kan personalen dûÊr inte automatiskt se dina journaler frûËn tidigare vûËrdgivare. Om du vill att din nya mottagning ska kunna ta del av dina gamla journaler mûËste du godkûÊnna det. Prata med personalen om hur det gûËr till.</p>
    <p>FûÊll ihop</p>
    <p type="title">BehûÑver jag ha remiss?</p>
    <p type="title">BehûÑver jag ha remiss?</p>
    <p>En remiss ûÊr ett meddelande med information om att du som patient behûÑver en sûÊrskild bedûÑmning, undersûÑkning eller behandling. Remissen innehûËller dessutom medicinsk information om till exempel vad man har fûÑr symtom, hur man mûËr och tidigare sjukdomar och skador.</p>
    <p>FûÑr att fûË en remiss mûËste du fûÑrst sûÑka vûËrd pûË en vûËrdcentral. Om du behûÑver fûË ûÑppen specialistvûËrd skickar lûÊkaren pûË vûËrdcentralen en remiss till den mottagning du vill komma till. En del landsting och regioner krûÊver alltid remiss fûÑr att du ska fûË sûÑka ûÑppen specialiserad vûËrd medan andra landsting och regioner inte har sûËdana krav. Om du har en remiss kan det ibland gûË fortare att fûË vûËrd pûË en specialistvûËrdsmottagning. Hur fort du fûËr vûËrd beror pûË ditt medicinska behov.</p>
    <p>Om du vill sûÑka vûËrd pûË en specialistvûËrdsmottagning i nûËgot annat landsting eller region ûÊn dûÊr du ûÊr folkbokfûÑrd mûËste du fûÑrst ta reda pûË om ditt hemlandsting krûÊver att du har remiss. Det kan ocksûË vara sûË att landstinget dûÊr du vill sûÑka vûËrd krûÊver remiss. I sûËdana fall mûËste du ha det. HûÊr kan du lûÊsa mer om hur det fungerar i olika landsting och regioner.</p>
    <p>FûÊll ihop</p>
    <p type="title">GûÊller vûËrdgarantin?</p>
    <p type="title">GûÊller vûËrdgarantin?</p>
    <p>VûËrdgaranti innebûÊr bland annat att du ska erbjudas vûËrd inom en bestûÊmd tid och att du ska fûË hjûÊlp med att ûËka nûËgon annanstans om hemlandstinget inte kan erbjuda dig vûËrd inom den tiden. Den gûÊller bara nûÊr du sûÑker vûËrd i landstinget eller regionen dûÊr du ûÊr folkbokfûÑrd, eller pûË en mottagning som ditt landsting har avtal med.</p>
    <p>NûÊr du sûÑker vûËrd i ett annat landsting eller region ûÊr det dina medicinska behov som avgûÑr hur fort du fûËr vûËrd. Det ûÊr lûÊkaren som gûÑr den bedûÑmningen.</p>
    <p>FûÊll ihop</p>
    <p type="title">Patientavgifter och sjukresor</p>
    <p type="title">Patientavgifter och sjukresor</p>
    <p>Patientavgiften kan skilja mellan olika landsting och regioner och mellan olika typer av vûËrd. Om du sûÑker vûËrd i nûËgot annat landsting mûËste du betala den patientavgift som gûÊller i landstinget dûÊr mottagningen ligger.</p>
    <p>Om du vûÊljer att sûÑka vûËrd utanfûÑr ditt eget landsting har du inte rûÊtt att fûË ersûÊttning fûÑr resan till och frûËn mottagningen, den sûË kallade sjukresan.</p>
    <p>FûÊll ihop</p>
    <p type="title">Information frûËn landstingen</p>
    <p type="title">Information frûËn landstingen</p>
    <p>Om du vûÊljer att titta pûË information frûËn ett annat landsting eller region ûÊndras din regionalisering. FûÑr att ûÊndra tillbaka klickar du pûË knappen uppe i vûÊnstra hûÑrnet (se bilden).</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja vûËrdcentral i Blekinge</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i Blekinge</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja vûËrdcentral i Dalarna</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i Dalarna</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja vûËrdcentral pûË Gotland</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja specialistvûËrdsmottagning pûË Gotland</p>
    <p>VûÊlja hûÊlsocentral i GûÊvleborg</p>
    <p>VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i GûÊvleborg</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja vûËrdcentral i Halland</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i Halland</p>
    <p xml:lang="sma">VûÊlja hûÊlsocentral i JûÊmtland HûÊrjedalen</p>
    <p xml:lang="sma">VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i JûÊmtland HûÊrjedalen</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja vûËrdcentral i JûÑnkûÑpings lûÊn</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i JûÑnkûÑpings lûÊn</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja hûÊlsocentral i Kalmar lûÊn</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i Kalmar lûÊn</p>
    <p>VûÊlja vûËrdcentral i Kronoberg</p>
    <p>VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i Kronoberg</p>
    <p xml:lang="sma">VûÊlja hûÊlsocentral i Norrbotten</p>
    <p xml:lang="sma">VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i Norrbotten</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja vûËrdcentral i SkûËne</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i SkûËne</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja vûËrdcentral i Stockholms lûÊn</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i Stockholms lûÊn</p>
    <p>VûÊlja vûËrdcentral i SûÑrmland</p>
    <p>VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i SûÑrmland</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja vûËrdcentral i Uppsala lûÊn</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i Uppsala lûÊn</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja vûËrdcentral i VûÊrmland</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i VûÊrmland</p>
    <p>VûÊlja hûÊlsocentral i VûÊsterbotten</p>
    <p>VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i VûÊsterbotten</p>
    <p>VûÊlja vûËrdcentral i VûÊsternorrland</p>
    <p>VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i VûÊsternorrland</p>
    <p>VûÊlja vûËrdcentral i VûÊstmanland</p>
    <p>VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i VûÊstmanland</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja vûËrdcentral i VûÊstra GûÑtaland</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i VûÊstra GûÑtaland</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja vûËrdcentral i Region ûrebro lûÊn</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i ûrebro lûÊn</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja vûËrdcentral i ûstergûÑtland</p>
    <p xml:lang="nob">VûÊlja specialistvûËrdsmottagning i ûstergûÑtland</p>
    <p>FûÊll ihop</p>
    <p>Tipsa och dela</p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
      <p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
    </list>
    <p type="title" xml:lang="fkv">Tipsa en vûÊn</p>
    <p>Till:</p>
    <p>FrûËn:</p>
    <p>Ditt namn:</p>
    <p>Jag vill tipsa dig om en artikel pûË 1177 VûËrdguiden:</p>
    <p xml:lang="nno">http://www.1177.se/Tema/Patientlagen/Valja-vard/Valja-vardmottagning/</p>
    <p xml:lang="ger">StûÊng</p>
    <p xml:lang="nno">Skriv ut</p>
    <p xml:lang="ger">StûÊng</p>
    <p type="title" xml:lang="nno">Skriv ut</p>
    <p>Hela artikeln (ca 9 sidor)</p>
    <p type="title">VûÊlj kapitel fûÑr utskrift</p>
    <p xml:lang="romanian">(ca 1 sida)</p>
    <p>Vad kan jag vûÊlja? (ca 1 sida)</p>
    <p>VûÊlja vûËrdcentral (ca 2 sidor)</p>
    <p>VûÊlja ûÑppen specialistvûËrd (ca 2 sidor)</p>
    <p>Vad hûÊnder med min journal? (ca 1 sida)</p>
    <p>BehûÑver jag ha remiss? (ca 2 sidor)</p>
    <p xml:lang="nno">GûÊller vûËrdgarantin? (ca 1 sida)</p>
    <p>Patientavgifter och sjukresor (ca 1 sida)</p>
    <p>Information frûËn landstingen (ca 5 sidor)</p>
    <p xml:lang="ger">Publicerad:</p>
    <p xml:lang="sms">2014-11-18</p>
    <p>Skribent och redaktûÑr:</p>
    <p xml:lang="sma">Helena Vogel, 1177 VûËrdguiden</p>
    <p>Granskare:</p>
    <p xml:lang="nob">Anna ûberg, fûÑrbundsjurist, Sveriges Kommuner och Landsting, Stockholm</p>
    <p xml:lang="nno">Teknisk producent:</p>
    <p xml:lang="deu">Amphi Produktion</p>
    <p>1177 VûËrdguiden ã en tjûÊnst frûËn Sveriges landsting och regioner</p>
  </body>
</document>
