<document xml:lang="swe" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>272</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>4087_tolkcentralen-A5.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fit" location="4087_tolkcentralen-a5_mki.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="spa"><em type="italic"> </em><em type="italic">Tolkcentralen  </em></p>
<p type="title">Tolkcentralen är en länsövergripande verksamhet som erbjuder hörselskadade, döva, dövblinda samt hörande kostnadsfri tolkservice.</p>
<p>Vi arbetar enligt god tolksed och har tystnadsplikt.</p>
<p type="title">Det krävs ingen remiss eller viss grad av hörselnedsättning för att beställa tolk.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">SKRIVTOLK  </em> <em type="italic">SAMORDNARE </em>   </p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">DÖVBLINDTOLK  </em> <em type="italic">TECKENSPRÅKSTOLK </em>   </p>
<p type="title">Hur arbetar vi som tolkar?</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Vi har tystnadsplikt.</p>
<p type="listitem">Vi tolkar allt som sägs.</p>
<p type="listitem">Vi tolkar i jag-form.</p>
<p type="listitem">Vi är neutrala och deltar inte i samtalet – vi gör  samtalet  möjligt.</p>
<p type="listitem">Vid vissa tolksituationer arbetar vi två och två.    Teckenspråkstolken tolkar till hörselskadade och döva som har teckenspråk som sitt första språk.  Tolkningen  sker  mellan svenska och teckenspråk.   Dövblindtolken tolkar till personer med syn- och hörselnedsättningar i olika grader och kombinationer, här ingår även ledsagning och syntolkning.   Skrivtolken skriver allt som sägs, tolkanvändaren läser den skrivna texten. Beroende på uppdragets art  anpassas  storlek av skärm, till exempel läsplatta eller storbildskärm.  Tolkanvändaren  talar  själv.   TSS-tolken (tecken som stöd) tolkar till hörselskadade som har svenska som sitt första språk. Tolken använder sig av tecken för att underlätta läppavläsning.   Tolkanvändaren talar själv.   <em type="italic">Vi finns här för dig </em>Du har möjlighet att använda tolk i alla vardagliga situationer, vardag, helg, dag- och kvällstid, till exempel:   </p>
<p type="listitem">vid möten i ditt arbete</p>
<p type="listitem">besök i  vården</p>
<p type="listitem">föreningsverksamhet</p>
<p type="listitem">föreläsning,  studiecirkel</p>
<p type="listitem">fyrkobesök,  teater,  bussresa  Tolkning  kan också erbjudas på  distans.</p>
</list><p type="title" xml:lang="vep">Kontakta Tolkcentralen</p>
<p xml:lang="nob">Stadsvikens hälsocentral, plan 3 Robertsviksgatan 9  971 89  Luleå</p>
<p xml:lang="nno">Telefon: 0920- 28 40 80. Mån-fre 8.30-12.00</p>
<p>Övrig tid kan meddelande lämnas på vår telefonsvarare, mail eller SMS.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bildtelefon:  </em> tolk.lulea@ectalk.se    </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">SMS:  </em> 070-392 00 12 (endast sms)  <em type="italic">E-post:  </em> tolkcentralen@norrbotten.se  <em type="italic">Hemsida:  </em> norrbotten.se/tolkcentralen  <em type="italic">Webb:  </em> 1177.se    </p>
<p>Vid  <em type="italic">akut </em> behov av tolk efter telefontid, ring:   </p>
<p xml:lang="nno">SOS Alarm tal- och texttelefon 0920 – 21 11 68</p>
<p xml:lang="spa"><em type="italic">norrbotten.se </em>  </p>
</body></document>
