<document xml:lang="swe" id="no_id"><header><title>Lärlingsutb. duodji |  Samernas Utbildningscentrum</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>220</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>http://www.samernas.se/utbildningar/larlingsutb-duodji</origFileName><parallel_text xml:lang="smj" location="799-2_753-2_lang_ls10.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p type="title">Lärlingsutbildning i duodji/duodje/vätnoe</p>
<p>Samernas samverkar med stiftelsen Hantverk &amp; Utbildning i Leksand om en lärlingsutbildning i duodji/duodje/Vätnoe. Från hösten 2011 är utbildningen på upp till 100 veckor/500 Yh-poäng och bedrivs inom ramen för Yrkeshögskolan <span type="quote">”Smala yrken”</span>. Utbildningen ges inom ramen för förordningen om statsbidrag för lärlingsutbildning för vuxna till vissa hantverksyrken utfärdad i februari 2008, och från 2011 regleras utbildningen inom förordningen om Yrkeshögskolan (SFS 2009:130). Utbildningen ger från hösten 2011 en kvalificerad yrkeshögskoleexamen. Den studerande är olycksfalls och ansvarsförsäkrad under arbets-/utbildningstiden. Lärlingen betalar ingen skolavgift. Mottagande företag/handledare erhåller en utbildningsersättning på 4000 kr/månaden (skattepliktigt, ej momspliktigt).</p>
<p>Förkunskaper som krävs är genomgången 2-årig duodjilinje på Samernas utbildningscentrum eller motsvarande. Du kan efter genomgången lärlingsutbildning söka gesällbrev! (Rent praktiskt kan du söka gesällbrev under hösten 2013 samtidigt som du påbörjar lärlingsutbildningen)</p>
<p>Lärlingsutbildningen är eftergymnasial vilket innebär att du kan söka CSN-medel på högskolekvoten. Dvs om du förbrukat dina 2 CSN-år på gymnaisal nivå så kan du ändå får studiemedel.</p>
<p>Det är begränsat antal platser. Totalt har stiftelsen Hantverk &amp; Utbildning ca 50 platsera att fördela av vilka flera redan är tillsatta sedan tidigare.</p>
<p>Ansökningsblankett och mer information från stiftelsen Hantverk &amp; Utbildning hittar du här !</p>
<p>För frågor kontakta: <em type="italic">Per Stefan Labba </em>rektor(a)samernas.se 0971-44002 </p>
<p>Du kan också kontakta <em type="bold">Stiftelsen Hantverk &amp; Utbildning </em>Box 47, 793 32 Leksand Tfn: 0247-36950 Mejl: info(a)hantverkslarling.se </p>
</body></document>