<document xml:lang="swe" id="no_id"><header><title>&#13;
	Skydda dig och andra — Folkhälsomyndigheten&#13;
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1617</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/skydda-dig-och-andra</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="skydda-dig.html"/><parallel_text xml:lang="fit" location="skydda-dig.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="skydda-dig.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="skydda-dig.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="skydda-dig.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Skydda dig och andra från smittspridning</p>
<p>Lyssna</p>
<p>Här finns råd för hur du minskar risken för att smittas och smitta:</p>
<p type="title">Underliggande innehåll:</p>
<list><p type="listitem">Om du planerar att resa</p>
<p type="listitem">Om du eller någon i familjen har blivit sjuk</p>
<p type="listitem">Arbete hemma i höst</p>
<p type="listitem">Äldre och andra riskgrupper</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">Gravida</p>
<p type="listitem">För föräldrar/ vårdnadshavare</p>
<p type="listitem">Information till barn och unga</p>
<p type="listitem">Om du känner oro för det nya coronaviruset</p>
<p type="listitem">Bruk av alkohol och tobak</p>
<p type="listitem">Om covid-19 på olika språk</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Informationsmaterial</p>
<p type="listitem">Lättläst, uppläst och teckenspråk</p>
<p type="listitem">Information från andra myndigheter</p>
<p type="listitem">Telefonlinje för frågor om covid-19 på flera språk</p>
</list><p type="title">Håll avstånd och ta personligt ansvar</p>
<p>Viktiga saker som alla kan göra:</p>
<list><p type="listitem">Stanna hemma även om du bara känner dig lite förkyld.</p>
<p type="listitem">Har du nytillkomna symptom på covid-19 som inte går över inom ett dygn bör du kontakta 1177 för att se vad som gäller i den region där du bor för att lämna prov för covid-19, förutsatt att symtomen inte kan förklaras av andra sannolika orsaker så som känd allergi, migrän eller spänningshuvudvärk.</p>
<p type="listitem">Tvätta händerna ofta med tvål och vatten, i minst 20 sekunder.</p>
<p type="listitem">Håll en armlängds avstånd till andra både inomhus och utomhus.</p>
<p type="listitem">Om det är möjligt, färdas på ett annat sätt än med allmänna färdmedel eller kollektivtrafiken, till exempel gå eller cykla.</p>
<p type="listitem">Välj ett färdmedel där du kan boka plats eller ett där du kan undvika trängsel.</p>
<p type="listitem">Håll avstånd till andra på bussen, tunnelbanan, spårvagnen och andra allmänna färdmedel.</p>
<p type="listitem">Undvik att delta i större sociala sammanhang som fester, begravningar, dop, kalas eller bröllop. När det gäller begravningar har Svenska kyrkan och Myndigheten för stöd till trossamfund information om hur dessa kan genomföras för att förhindra smitta av covid-19.</p>
<p type="listitem">Håll avstånd till andra på idrottsplatser, badhus och gym och undvik att byta om i allmänna omklädningsrum.</p>
</list><p>Det som står ovan finns också som en film och som en affisch längre ned på sidan.</p>
<p type="title">Stanna hemma när du är sjuk</p>
<p>Barn och vuxna som känner sig sjuka bör alltid stanna hemma från arbetet, skolan, förskolan och andra aktiviteter. De bör också undvika nära kontakt med andra.</p>
<p>Under coronapandemin är det viktigt att alla är extra försiktiga för att undvika smittspridning i samhället. Därför har vi på Folkhälsomyndigheten tagit fram särskilda rekommendationer som handlar om när barn och vuxna kan gå tillbaka till arbetet, skolan, förskolan och andra aktiviteter.</p>
<p>Om du, som barn eller vuxen, får symtom som är snabbt övergående, till exempel om du vaknar och är lite hängig men redan nästa dag känner dig helt bra, behöver du inte ta ett test för covid-19. Däremot bör du ändå stanna hemma två dygn utan symtom för att vara riktigt säker på att du inte blir sjuk. Därefter kan du gå tillbaka till arbetet, skolan, förskolan och andra aktiviteter.</p>
<p>Om symtomen har en tydlig orsak som du känner igen sedan tidigare, och inte kan antas bero på covid-19, behöver du inte stanna hemma. Sådana orsaker kan vara till exempel migrän eller allergi.</p>
<p>Om symtomen inte går över efter ett dygn gå in på webbplatsen 1177.se för att se vad som gäller i den region där du bor för att lämna prov för covid-19 (barn i förskoleålder testas sällan) . De regionala förutsättningarna, det vill säga vilka möjligheter sjukvården i din region har för att testa personer utifrån rådande smittspridningsläge av covid-19 och andra infektioner, avgör vilka som testas. I väntan på ditt provsvar bör du stanna hemma och undvika nära kontakt med andra.</p>
<p type="title">Om du testats positiv för covid-19</p>
<p>Om du har tagit ett test som visar att du har covid-19 ska du vara hemma i minst sju dygn räknat från den dag du fick symtom. Om du av någon anledning blivit provtagen trots att du inte har symtom räknas sju dygn från den dag du tog ditt test. Du behöver dessutom ha varit feberfri och mått bra i minst två dygn. Om du har kvarvarande lindriga symtom som lätt hosta och snuva eller lukt- och smakbortfall men i övrigt känner dig helt frisk, kan du återgå till arbete, skola, förskola och annan aktivitet om det gått minst 7 dygn sedan insjuknandet.</p>
<p>Särskilda rutiner finns för svåra fall som vårdats på sjukhus.</p>
<p>Vid behov av sjukvårdsrådgivning kontakta 1177.</p>
<p>Det är viktigt att känna till att covid-19 är en allmänfarlig och samhällsfarlig sjukdom enligt smittskyddslagen och att man därför är skyldig att följa förhållningsregler för att förhindra smittspridning. Du får information om förhållningsregler enligt regionalasmittspårningsrutiner.</p>
<p type="title">Om du testats negativ för covid-19</p>
<p>Du kan gå tillbaka till arbetet, skolan, förskolan eller annan aktivitet så snart du känner dig frisk och pigg igen och inte har någon feber. Följ de rutiner för sjukfrånvaro som finns på din arbetsplats, skola, förskola eller för annan aktivitet.</p>
<p type="title">Om du har symtom men inte testats för covid-19</p>
<p>Om du har symtom som snabbt går över, och som inte kan förklaras av någon annan känd orsak (till exempel migrän eller allergi), behöver du ändå stanna hemma och vara helt symtomfri i minst 2 dygn innan du kan återgå till arbete, skola, förskola eller annan aktivitet (se även ovan). Detta för att försäkra dig om att symtomen verkligen var tillfälliga.</p>
<p>Om du av någon anledning inte har testats för covid-19 trots att du haft symtom i mer än ett dygn som inte kan förklaras av någon annan känd orsak, kan du gå tillbaka till arbetet, skolan, förskolan eller annan aktivitet sju dygn efter att du fick symtom om du mått bra och varit feberfri i minst två dygn. Det gäller också om du har kvarvarande lindriga symtom som lätt hosta och snuva eller lukt- och smakbortfall.</p>
<p>Om du arbetar inom vård eller omsorg (ej barnomsorg) gäller andra rutiner, se Vägledning om kriterier för bedömning av smittfrihet vid covid-19 .</p>
<p type="title">Tvätta händerna ofta</p>
<p>Smittämnen fastnar lätt på händer. De kan spridas vidare när du till exempel tar någon i hand. Tvätta därför händerna ofta med tvål och varmt vatten, i minst 20 sekunder.</p>
<p>Tvätta alltid händerna när du kommer hem eller när du kommer till ditt arbete samt efter att ha varit ute, före måltid, vid mathantering och efter ett toalettbesök. Handsprit (eller motsvarande handdesinfektionsmedel) kan vara ett alternativ när du inte har möjlighet till handtvätt.</p>
<p>Det finns en film och en affisch om hur du tvättar händerna längre ned på sidan .</p>
<p type="title" xml:lang="dan">Handdesinfektionsmedel</p>
<p>Om tvål och vatten inte finns tillgängligt, kan du använda handsprit (eller motsvarande handdesinfektionsmedel). Tvätta alltid händerna med tvål och vatten om händerna är synligt smutsiga.</p>
<p type="title">Hosta och nys i armvecket</p>
<p>När du hostar och nyser sprids små, små droppar som innehåller smittämnen. Genom att hosta och nysa i armvecket eller i en pappersnäsduk hindrar du smitta från att spridas i din omgivning eller från att förorena dina händer. Släng alltid pappersnäsduken i en papperskorg och tvätta händerna.</p>
<p type="title">Undvik att röra ögon, näsa och mun</p>
<p>Smitta sprids genom slemhinnor i ögon, näsa och mun. En allmänt förebyggande åtgärd mot luftvägsinfektioner är att undvika att röra vid ögon, näsa och mun.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Animerade filmer</p>
<p>Se fler filmer och ladda ner filmerna som mp4 här</p>
<p type="title">Allmänna råd om covid-19 till allmänheten – Tillsammans kan vi bromsa smittan!</p>
<p type="title">Skydda dig och andra från smittspridning</p>
<p type="title">Så här blir händerna rena</p>
<p type="title">Informationsblad på olika språk</p>
<list><p type="listitem">Utgivningsår 2020Författare Folkhälsomyndigheten</p>
<p type="listitem">Allmän information om nya coronaviruset och sjukdomen covid-19. Faktabladet finns på olika språk.</p>
<p type="listitem">Utgivningsår 2020Författare Folkhälsomyndigheten</p>
<p type="listitem">Informationsbladet innehåller rekommendationer om covid-19 för de som är 70 år eller äldre att begränsa sina nära kontakter. På svenska.</p>
<p type="listitem">Utgivningsår 2020Författare Folkhälsomyndigheten</p>
<p type="listitem">Affischen Undvik att bli smittad och att smitta andra innehåller tips för att förhindra smittspridning. Filen går att skriva ut både i A4 och A3, för…</p>
<p type="listitem">Utgivningsår 2020Författare Folkhälsomyndigheten</p>
<p type="listitem">Affischen i A4 beskriver vad och hur du ska göra för att dina händer ska bli rena. Skriv gärna ut och sätt upp den på ställen du anser lämpliga.</p>
<p type="listitem">Utgivningsår 2020Författare Folkhälsomyndigheten</p>
<p type="listitem">Detta är en sammanfattning av ändring i föreskrifterna och allmänna råden (HSLF-FS 2020:12) om allas ansvar att förhindra smitta av covid-19 m.m. De…</p>
<p type="listitem">Utgivningsår 2020Författare Folkhälsomyndigheten</p>
<p type="listitem">Detta är en sammanfattning av Föreskrifter och allmänna råd om allas ansvar att förhindra smitta av covid-19, Grundförfattning HSLF-FS 2020:12. Affischen…</p>
</list><p type="title">Frågor om covid-19 eller coronavirus?</p>
<p>Frågor och svar</p>
<p xml:lang="nob">Ring 113 13</p>
<p xml:lang="fra">www.krisinformation.se</p>
<p type="title">Om covid-19 på olika språk</p>
<list><p type="listitem">Amhariska | አማርኛ</p>
<p type="listitem">Arabiska | عربي</p>
<p type="listitem" xml:lang="hbs">Bosniska, kroatiska, serbiska | Bosanski, hrvatski, srpski cрпски</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Dari | دری</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Engelska | English</p>
<p type="listitem" xml:lang="olo">Finska | Suomen kieli</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Franska | Français</p>
<p type="listitem" xml:lang="yid">Jiddisch | ידיש</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Kinesiska | ;中文</p>
<p type="listitem" xml:lang="kmr">Kurmanji | Kurmancî</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">Lulesamiska | Julevsámegiella</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Meänkieli | Meänkieli</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Nordsamiska | Davvisámegiella</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Pashto | پښتو</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Persiska/farsi | فارسی</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Polska | Polski</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Portugisiska | Português</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Romani arli | Romane Arlikane</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmu">Romani kelderasch</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Romani lovari | Romani lovari</p>
<p type="listitem" xml:lang="udm">Ryska | Русский</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Somaliska – Soomaali</p>
<p type="listitem" xml:lang="pol">Sorani | سۆرانی</p>
<p type="listitem" xml:lang="spa">Spanska | Español</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">Sydsamiska | Åarjelsaemien gïele</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Thailändska | ภาษาไทย</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Tigrinja | ትግርኛ</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Turkiska | Türk</p>
<p type="listitem">Tyska | Deutsch</p>
</list><p type="title">Filmer på olika språk</p>
<p>Informationsfilmer om coronaviruset på flera språk på www.informationssverige.se</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Mer information</p>
<p>Riskgrupper</p>
<p>Äldre</p>
<p>Barn och ungdom</p>
<p>Förskola, grundskola, högre utbildning</p>
<p>Arrangörer av evenemang</p>
<p>Restauranger och krogar</p>
<p>Idrotts- och träningsanläggningar</p>
<p xml:lang="vep">Lättläst om covid-19</p>
<p xml:lang="dan">Teckenspråk - om covid-19 (Krisinformation.se)</p>
<p type="title" xml:lang="vep">1177 Vårdguiden</p>
<p>Privatpersoner hänvisas till 1177 Vårdguiden för rådgivning och hjälp vid sjukdom.</p>
<p>Om du är hörselskadad, döv eller har talsvårigheter, se 1177 Vårdguiden under rubriken ” När du vill ringa 1177 och är hörselskadad, döv eller har talsvårigheter ”. Teckenspråkstolkad information om covid-19 finns på krisinformation.se</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Covid-19 | coronavirus</p>
<p xml:lang="eng">Samlad information om covid-19.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Relaterade nyheter</p>
<list><p type="listitem">Publicerat   <span>Viktigt att riskgrupper vaccinerar sig mot pneumokocker </span></p>
<p type="listitem">Publicerat   <span>Nya föreskrifter och allmänna råd till serveringsställen </span></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Publicerat   <span>Beslut om skärpta allmänna råd i Jönköpings län, Hallands län och Örebro län </span></p>
</list><p>Fler nyheter</p>
<p type="title">Relaterade sidor</p>
<list><p type="listitem">Lokala allmänna råd för covid-19</p>
<p type="listitem">Frågor och svar om regler för restauranger, krogar m.m.</p>
<p type="listitem">Information till arrangörer av evenemang och sammankomster med anledning av covid-19</p>
<p type="listitem">Information till idrottsföreningar och träningsanläggningar om covid-19</p>
<p type="listitem">Checklista för evenemang och serveringsställen</p>
</list><p>Uppdaterat: 2020-09-25</p>
<p xml:lang="nno">Dela på LinkedIn</p>
</body></document>
